<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>写书 on 树洞</title>
    <link>https://Wo0dsHole.github.io/tags/%E5%86%99%E4%B9%A6/</link>
    <description>Recent content in 写书 on 树洞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Nov 2019 10:08:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://Wo0dsHole.github.io/tags/%E5%86%99%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>6-看不见的城市</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-city/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2019 10:08:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-city/</guid>
      <description>其实这应该归到 “读书” 里，算是读书随笔。
《看不见的城市》一书写的很有 “工具性”，但它的这种工具性是指引式的，给人填充的轮廓。
因而，我想把自己对这些轮廓的填充写下来，成为一篇篇更长的随笔。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5-理与人</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-rensons-and-persons/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2019 06:24:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-rensons-and-persons/</guid>
      <description>0.思想 谈理性与感性，想表达我过去的经历。前19年受应试教育的压迫，剥夺了感性，后7年寻回了感性。同时越发感受到感性的重要。
尤其是在人类的 “无知” 面前，在生命臣服于时间的宿命面前。
《西西弗神话》的那段话，《一千零一夜》里《科学怪人》的那句话，深有感触。
这也算是对人生意义追寻的又一个角度吧，从人的感性层面。
1.故事 -1.后记 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>-2-写作技巧</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-trick/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2019 06:18:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-trick/</guid>
      <description>0.通法 看了《杀死一只知更鸟》进一步认识到人物设定的重要性。甚至自己想要写的思想、事情，都应该转为到人物设定上。
就算不一定是代入感，但极端化一些，突出表现的重点（《面纱》）
1.文学 2.网络小说 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4-雪国列车</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-snow/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2019 06:07:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-snow/</guid>
      <description>0.思想 第 11 篇 “潘多拉之盒” 对《雪国列车》的感受。
一种对复杂系统阶级固化的无奈，一种对人类独有智慧注定灭亡的无奈，一种对残酷悲剧真相的揭示，最后是一种个人自我实现选择推动集体毁灭的无奈。
或许可以将它转向对内探求，作为一种解法，即是继续对人身意义追寻的讨论，同时又换到了种族的角度。就像《月亮与六便士》和《刀锋》的关系。
但也可以与《心是孤独的猎手》合并，但就又成了一本 “厚书”。
1.故事 -1:后记 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3-心是孤独的猎手</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-heart/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 19:48:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-heart/</guid>
      <description>0.思想 越发的理解人与人之间的隔阂，我希望从第 0 篇博文里对 “忒修斯悖论” 的解答来进行论述。说明人的本质和如何自我重塑。
然后表达我的爱情观，因为爱情就是另一半，这很适合用于寻找打破人与人之间隔阂的方式。
但其实我觉得这里要说明的思想有些多了，对人的理解完全可以单独成书来说明。想要把这两部分思想融合在一本书里，需要不少的篇幅才行。
1.故事 -1：后记 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2-追求灵魂的现代人</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-soul/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 19:15:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-soul/</guid>
      <description>0.思想 人的一种误区在于，想着满足了某某条件，便可以达到某种自己想要的状态。
但这些某某条件常常定得太浅、太物质了，其实并非真正想要的，往往是求之不得，或是得之又倦。
可以用第 15 篇我对金钱的思考，作为一个例子，甚至是故事。
从小壮男的德州扑克、公务员辞职中，我感受到了这些某某条件应该是什么。它们应该是源于自身的东西，才能经得住时间的冲刷，或是因为一直伴随自我发展着，因而不曾厌倦。
但具体是些什么呢？这是需要进一步思考的&amp;hellip;&amp;hellip;
1.故事 -1：后记 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2-网络小说写作计划</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-fake-plan/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 05:43:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-fake-plan/</guid>
      <description>玄幻修真 西方魔法 未来修真 末世（网游） 武侠 神话  侧重故事性、文笔、情绪，思想为辅。
玄幻修真 《雪国列车》看后对阶级的理解，引申到人生意义上，发现人生没有意义，引发意义的智慧，是潘多拉放出的最大灾祸，即人类毁灭。 向未知去追寻
渡劫，回凡间借助，全国雨，忘本。
西方魔法 《圣经》中神为阻止人类修建通天塔，有了不同语言。引申到对自我同一性的讨论，答案是《理与人》、《天蓝色的彼岸》，一种对没有轮回的释然。
未来修真 袁农平评论的嘲讽（灵石代替） 现在的环保问题，矿难人数
末世（网游） 以前看过的太监文《网游之边缘颓废》，很喜欢其风格。
武侠 《剑雨》中对侠的解释:人到侠，侠到人。挺有意思的。
神话 中国传统神话</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>-1-素材</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-pieces-all/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 05:36:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-pieces-all/</guid>
      <description>未分类收集 方向，blog（反之:坚持本身，比你坚持什么重要）也是退路
网瘾，见识
就如真的玩一辈子，我们真的敢不缺钱吗？敢不门当户对选择吗？
五月天mv，喜剧内核，最后的希望、矛盾
老许，你要老婆不？选择与幸福
无法彻底摆脱牵线，但属于自己的领悟。
贪小便宜和追逐崇拜，都是对人的设限
想法，没在意了，不去主动改变，成为潜意识。
找工作，工作内容的变化，未来预测的无常，理想化，当下。
老幼让座，却不知说谢谢，教育也只是形式，不关注行动
乌合之众，公交被堵，鸣笛后的骚动。地铁即将进站提示
菊与刀，我想留下些东西，又想遇到那个她
女人美貌，骄傲（自持），女人心的保持。旧了的皇冠不肯摘。丑女下车的出言不逊，女性特征的消失。
标志，分身去死吧
逢人不必言深，孤独本是常态，倘若深情被辜负，余生孤独又何妨
抖音上，小时候老剧的剪辑，喜好口味只是角度变了
理与人，别只说现实已经够……，这不是放弃感性，行为的理由，因为我们是人。东京冷，首尔。过马路，右转与行人，对视，变化
防人之心就已是改变，如阴谋论
无意识侵入，广告，绯闻
人之所以孤独，是因为要和某个人相遇。(精力，初
遗，对算公交时间的傲慢，工作意义偏见，固化作息，
抽象出陪伴，爱情，疾病，物品
回忆的童年世界，或向往的那些青春世界，有身体、感受变化的角度关系
做自己喜欢的，才不累，或踏实。
老少物业态度，专业化，改变，人被岁月环境影响
老少清洁工，主导，破坏人独立性，夫妻？少也做事，彻底，拍照。分工，垃圾桶外放
胡，大衣被拿走的微微装腔，服务员的无心计。
读书治杠精，口罩改观
人类，是地球上的癌细胞
林妹妹，我不知道讲什么，所以就这样子吧（我的转班）
实习的师兄，技术与别人的平板，李智与全款买房……人本质的剥离，沉迷使人可被定义，人也就局限了。还有美色，看本质而有底线，如摸烛火
欺骗总会偿还，基于人本身，所以渣男日抛，害怕。
埋线整容，可怕，疾病一样的陪伴
爱情的图什么变得合理，时间转变，我不认同。
情绪管理，包租婆没水了，礼貌了？会过吗？
公交上小孩的蛮横，素质与意识，有无的原谅。成人的呼气 人性和教育，少忠歌唱乘车看法，闷墩滑冰，真的自我为中心
过多的从社会位置角度去关注自己，想想外卖，民工，自己为什么会占得更重更多呢？
法官宣判无罪后，当场自杀
理与人，现代乌合之众，个人时时处于群体状态。支付宝慈善暗示（引导）
真正的统治源于坟墓，思想层面
网络时代带给个人某种群体观念，可怕
以酒洗碑
遵守无属性的规则，可叫文明。交通
轩辕镜，分辨真假天子
道德－人品－自来水－忽视
小丑电影:人物形象的塑造，像柴火堆，旧的去除，新的添加，种种综合起来，得到最后的形象。
别总提以前……别人之口的安慰
github功法分支
犯官守空马厩，朝代更替，死等。
对照见人品，不同于小孩的无意识，成人是素质。小时候的自我为中心，有无修正，长大的基础人品，除非有自觉意识。
明智的放弃好过盲目的执着。去吹吹风吧，能清醒的话，感冒也没关系。
形象比重过大，迎合乌合之众的低级博弈
记忆分数的淡化，和去世悲伤的感知
小说计划:耳语（ma）
重写blog2，公积金，生子，房子装修……我的格格不入，与思考解决
重写blog5，对李智的论述，老实人的恶来对比说明
若问断酒法，醒眼看醉人
没有坚定的选择，曾经的包办，更多的是一种磨合
一个人彻悟的程度，恰等于他所受痛苦的深度。
没有刷漆的棺材，新鲜的木头
老人自己上山等死
条件:捐钱上学
不要给藏羚羊喂水，赶走，以为人善良
人性考验笑话:代送，骗中奖，色诱
搭伙过活，为家只是一个不存在的概念
皮囊之下 框框，无根，心气 金钱陷阱=行军蚁的死亡漩涡，还有比较心理，可成书 一串棒棒糖 柚子 金氏漂流记 小鞋子</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>-1-素材</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-pieces-art/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 05:36:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-pieces-art/</guid>
      <description>收集 关于父母、子女、朋友之间，感情的理解。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>-1-素材</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-pieces-fake/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 05:36:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-pieces-fake/</guid>
      <description>fake收集 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>-1-素材</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-pieces-life/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 05:36:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-pieces-life/</guid>
      <description>life收集 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1-人间失格</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-lose/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 05:16:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-lose/</guid>
      <description>0.思想 太宰治的《人间失格》所表达的见 “1995-读书” 对应部分，而我的这种思想出自博文的第 5 篇。
我想要表达的是，浮夸社会环境对人的影响，尤其是人如果建立了一个内在的小世界后，被环境污染了人性，进而小世界崩溃的情况。
同时以书中人的悲剧，对应当下实际上是 “金钱至上” 的中国梦的破碎预兆。
我所希望的是，这本书能够成为读者构建自我世界的工具，以自我的规则守住真正的自己，对抗纷乱的外界，最后也许可以改变外界。
也许我的所有书里，都会有追寻人生意义的影子吧。尤其是向内的探求，有点像 “圣人之道，吾性自足”。
1.故事构思 -1.后记 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>0-我的文体</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-style/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 04:51:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-style/</guid>
      <description>工具！工具！工具！ 书，应该是一件工具。
当读者花时间读完一本书后，便理应可以任意使用它。而不是被它的含糊描述、缺少的背景信息所迷惑，进而陷入困惑中。
不浪费时间。我认为这是一种对人的基本尊重，对 “每个人生命只有一次” 这一事实的基本尊重。
上面的迷惑经常出现于众多外国文学书籍中，或是对圣经的引用，或是战争背景。但我更想用文学来谈论 “人” 本身。
因此，我会有一篇 “永恒的序”，我要道出 “书的工具” 定位，希望读者把它作为一个轮子，帮助自己在人生路上前行。而不是仰视它，奉它为一个泥胎空心的神明，助长自己的虚荣，也将自己画地为牢。
还有有一篇 “一语道破的后记”，书的故事、大篇幅的文字就是为了让读者更容易领会作者的思想。既然如此，为何不将这一 “初心” 贯彻得更彻底一些呢？
写一篇后记，将书的背景、所要表达的思想从何而来，直接道出。这样就像是程序语言中 “闭包” 的概念，使得一本书成为了一件完整的工具，提供给读者使用。
为了强调书的这种工具性，我甚至打算使用已有书籍的名称，但表达另一方面的思考。这种书名对自身特殊性进行了剥夺，甚至是给人以 “标题党” 的诟病，但在我眼中其自身的工具性得到了从未有过的突显。而这是一种基本的尊重，我写书的底线。
永恒的序 待写&amp;hellip;&amp;hellip;
 2019年10月31日05:11	于成都金棕榈
Wo0dsHole</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>0-为何写作</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-reason/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 04:15:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-reason/</guid>
      <description>文学类写作  哲学、严肃文学、网络小说  “任何一个作家，都应该是一个哲学家。”
“书，是工具，也只是工具。”
三种不同的文体，不是三个不同的领域，而是层次关系。但根据读者态度不同、自我需求不同，演绎成了不同的文字形式。
哲学，是自我人生中不断的感受、感悟、思考。它能像一本日记随笔，记录着一个人一生中点点滴滴的思想痕迹。而它的读者主要是自己，所用的语言可能会缺少一些心里未写的 “背景” 信息，自己能意会。但若真让别的读者阅读，总会费心思琢磨，甚至先行了解作者自传。希望从经历、思想上不全那些未注解的 “背景”。
严肃文学，是自我思想中最成熟部分的布道。用故事、大量的文字描写，来填平读者与作者的个体思想差异。从而使得读者可以领会作者的思想，将这种思想变为自己的 “工具”，像是轮子，载着自己继续在人生路上前行。
网络小说，是自我的娱乐和物质的追求，也可能是我的 “避难所”。读者一目十行的态度，使得网络小说难以讲述清自己复杂的思想。那倒不如自娱自乐地将思想嵌入其中，同时以细腻精彩的文笔、虚幻的故事向读者征收 “七情六欲税”。也是 “君子爱财，取之有道” 的一种途径。
专业类写作 见 “方法论” 第 0 篇，科学是证伪的过程，学知识最快的方式是建立自己的认知模型，然后不断的改善。
附带的，给出一个简明的 “知识工具”，而不是在有限的知识上，故意混淆人眼界，让后来者难以进步。
思想基因 人的最终死亡是被人忘记。这曾是我建立博客的初衷——“这里，刻着我的墓志铭”。
但后来在 “free solo” 时，我体现到了另一种人生状态——人真正的孤独。
因而我现在并不觉得非要 “对同类友好” 地留下些什么。但把自己的思想传播下去，也不失为一件值得做的事，即使是它们会被剥去个人的标签。
 2019年10月31日04:40	于成都金棕榈
Wo0dsHole</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1-写作范围</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-scope/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 03:43:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/write-scope/</guid>
      <description>哲学、严肃文学、网络小说，是我思想的载体。 其他任何专业技能的写作，是在建立自己的知识体系。  哲学、严肃文学、网络小说区别不在于文体，而是读者的态度。这导致了篇幅长度、易读程度的明显差异。
哲学可以把一处思考写成一句话，甚至还是 “自己的语言”，读者看时可能缺少作者此时未写的心里信息。这就需要读者花时间思考琢磨，甚至是先去读作者的自传。
严肃文学则可能需要用一本书，来表达同一处思考。这无疑显得笨拙，但读者会很容易领会。
网络小说则只能把思考隐晦的嵌在它冗长的篇幅里，成为一种 “自我娱乐”，并不期望一目十行的读者能有所解读。
同时，国家的政策也不同的限制了它们表达的自由。越严肃的形式越少有限制。
记得读书节目《一千零一夜》里，第一集谈《了不起的盖茨比》时，最后可以直接点出中国现在所处的时期与书中美国相似，那么书中美国梦的破碎，是否预示着将来中国梦的破碎呢？这一点也正是我想在第一本小说里写的。
而到了网络小说，情况便成了任何略带暴力、情色、政治的描写一律不准。这其实有些可笑，因为读者的态度决定了网络小说是虚假的、不在意的。然而这样一种 “玩物” 却被如此 “大刑伺候”，我感觉到的不是一种规范，而是对它的态度，轻视的态度。
同样的，到了现今流行的抖音。一些字眼被拼音缩写代替，但可以发布成作品，这仿佛是不那么 “轻视” 了。可怜的网络小说，只能自我娱乐和收点读者的 “七情六欲税” 了，但若这能解决个人物质生活，也不失为一种公平的交易。
  2019年10月31日05:00	于成都金棕榈
Wo0dsHole</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1997-写书</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/1997/1997/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Mar 1997 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/1997/1997/</guid>
      <description> 0-为何写作 1-写作范围 2-网络小说写作计划 3-严肃小说写作计划 4-哲学随笔写作计划 5-严肃文学文体 -2-写作技巧 -1-未分类素材(包括博客相关)  0.哲思  -1-素材  1.严肃文学  1-人间失格 2-追求灵魂的现代人 3-心是孤独的猎手 4-雪国列车 5-理与人 6-看不见的城市 -1-素材  2.网络文学  -1-素材  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>