<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>旅游 on 树洞</title>
    <link>https://Wo0dsHole.github.io/tags/%E6%97%85%E6%B8%B8/</link>
    <description>Recent content in 旅游 on 树洞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 May 2019 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://Wo0dsHole.github.io/tags/%E6%97%85%E6%B8%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>行游苏州</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/7/</link>
      <pubDate>Fri, 03 May 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/7/</guid>
      <description>五一赴好友闷墩邀约，行游苏州。历时两日，经寒山寺、虎丘、湖滨公园、西山缥缈峰。于三日夜，同返上海。 因次日高铁过早，遂决定寻虹桥附近一网咖，写游记一篇，梳理此行，打发残夜。
第一日  一日，正午乘高铁一路南下。背包中唯衣物两套、书两本：《老人与海》、《人性的枷锁》。座位位于车厢第二排，少了前方撒入车窗的阳光，光线显得有些暗淡。歇歇停停，至六朝古都方才读罢《老人与海》。
真实的细腻、意志与肉体，可作为关键词标记此书，待之后成文。
但此外还有一个疑问：《老人与海》早已被一句“人可以被毁灭，但不能被打败。”给喧宾夺主的注解了。但是，在书的最后——老人和最后一波鲨鱼搏斗之后，却说自己被打败了。我不明白这是为何？
一出苏州北站，街对面几幢曲线轮廓的高楼让人眼前一亮，相比见惯了的“方盒子”，自是生出几分趣味。
与友会合后，打车去往酒店。一路上途径苏州老城区，节日涌入的人流和老城区狭窄的街道，让路程变得有些冗长。但一路上各种建筑，不论规模大小，都是古风的尖顶青瓦，也让我体会到不同城市的特色。
这期间的插曲莫过于，下车后闷墩却发现记错了预定的酒店。因为苏州的园林景点需要提前预订，所以就未纳入行程，而错到的酒店靠近拙政园。不过前台的态度着实让人有点不悦，过于急躁而强势的抢白。
转去寒山寺旁酒店——“仟那”。座落于十字路口的小酒店，街道两侧又正巧都是住宅区的背侧，在整齐的围栏映衬下，它显得有点形单影只。而古典的内饰风格中，透着些简约主义的布置，却又隐隐与它的独立契合，让人甚感舒适。
寻一烤鱼店，尝到了当地特色的“胖头”清江鱼。鱼肉夹取时大块的剥落，看似有着符合其个头的粗糙，但吃起来却又是不同于粗粒度结构的细嫩，是一种不塞牙的纤维结构。总而言之，除了“胖头”带来的净重偏低，鱼本身还是挺不错。
回归住宿，一夜无话。
第二日，寒山寺  二日，由于闷墩未休息好，久等不醒，近12点时我才无奈地摇醒他。
门外的早餐，是KFC的皮蛋瘦肉粥和油条，早已冷了，但粥的味道确实不错。我一边喝冷粥一边不由地想到，黎明前KFC店里熬粥的情景。这与大学通宵后的破晓时分，“觅食”所见的早餐店产生了重合，于是“入乡随俗”一词在脑海中便又多了一幅“图解”。
《枫桥夜泊》一诗早已刻入记忆深处，随着闷墩的“考问”，不知时隔多年，我再一次将它宣之于口。也曾在高中作文中，不止一次的引用一篇以此诗为主题的极美散文——《不朽的失眠》中的句段，至今犹记得不少。
“江水，可以无限度地收纳古往今来一切不顺遂之人的泪水”
“江水睡了，船睡了，船家睡了，岸上的人也睡了。惟有他，张继，睡不着夜愈深，愈清醒，清醒如败叶落余地枯树，似梁燕飞去的空巢。”
“在须角在眉梢，他感觉，似乎也森然生凉，那阴阴不怀好意的凉气啊，正等待凝成早秋的霜花，来贴缀他惨淡的少年容颜。”
&amp;hellip;&amp;hellip;
但当看到寒山寺被单独拎出来作为一个风景时，总觉得有些“牵强附会”。这似乎预示着寒山寺之行的失望。
拥挤的道路岔口，一道朱红色的高高门栏早早的出来迎接游人。有些过分热情了，像一个道旁拦客的“老鸨”，却又偏偏生得像见过的“贞洁牌坊”，金粉题字，雕栏横陈。
拐入岔道，行了至少500米方见售票处。细看之下，原来有两种门票——寒山寺、枫桥夜泊。而所谓的“枫桥夜泊”又正值关门期间，此行还没见到半点景色，便先被扫兴打了一剂预防针。
入了大门左侧，百米开外一座多层塔楼屹立，叫寒山寺钟楼。至少有3层楼外挂着牌匾，定睛一看，最瞩目的一块上写着——“钟声天籁”。顿时一阵无语，因为很简单的逻辑反应：古时的寒山寺不可能如此“切题”地挂着“钟声天籁”的匾额。
钟楼一侧广场，一座大约6、7米的石碑伫立着，上面自然是刻着《枫桥夜泊》一诗。正逢一支带着导游的队列经过，开口便是：“这座石碑花了8千万建成，一定要看一下”。
这是什么逻辑？什么解说词？
折返大门右侧，来到了传说中“没有存在感”的寒山寺。一条短街旁，唯一有着高层建筑的院子，一锁紧闭，只在外面挂着“普明塔院”。一旁的导游解说着：这是寒山寺的前身。
短街尽头设着验票口，已经记不得是否还需专门买票。入院之后，随着人流游逛，尽是平房寺庙，一切都和小时候去过的家乡本地寺庙一般无二。但在瓦檐末端，一盏盏小灯毫不遮掩，不知这多余的光亮是要在夜里填充些什么？
偶然路过一条“小河”，又听见了导游的解说。这一次我们是有意放慢脚步蹭了一耳朵：“江枫渔火对愁眠”，“江枫”何意？也许不是曾经老师教的“江边的枫叶”，而是附近的两座桥“江村桥”、“枫桥”。
不过我觉得闷墩说得对，桥的名字无从考证。而且我觉得按照诗中的情景，“月落乌啼”、“江枫渔火”，在渔船中的诗人听见江边枫树的簌簌作响，更为贴切。顺手查了一下，瞥见了“枫桥”是后来改名的，也更证明了导游解说的错误。
然而，其实这里见到的“小河”是古运河。从地图上看，现在有一条宽阔的运河，它的一条“分流”就是古运河，而之前路过的寒山寺就是在依河的一畔建成。
所谓的“寒山寺”景区，从里到外处处写着《枫桥夜泊》一诗，也是其一大恶俗之处。也正如寺内一座座几十年历史的“古钟”，太过刻意，也太过牵强。
纵观寒山寺，让我知道了什么是靠一首诗建起来的景点。没有跨越时光的自然遗留，有的尽是人为的制造。除了徒有其表的过度煽情，没有内在，做着“一锤子买卖”的旅游生意。
第二日，虎丘  正午已过，在苏州昏昏欲睡的交通中来到了商业区，大概还是老城区吧。少了尖顶青瓦的古风，一切和家乡省会二线城市的市区无异，却又明显的老旧。好像早已修建完毕，如今被四周“羊肠小道”牢牢地束缚着，等待拆迁的到来。
外婆家，选了一家浙江菜的餐馆。菜的风格是“南甜”风味，浓油赤酱，鲜甜可口。多是炖、焖、煨这类要求火候的菜品。一顿吃来，尝出特色的同时并没有厌倦，只是若要天天如此还是觉得有待商榷。
其中的一道红烧肉最是体现其“浓油赤酱”，伴着苏式熏鱼甚是下饭。而另一道西湖醋鱼则是体现了其“鲜甜可口”。拿它和川菜中的糖醋鱼相比，多出了干酥的特点。
到了虎丘已是下午3点半，购票入门，便见一侧有小河一湾，有摇橹船停驻。直上虎丘，景点甚多。虽然不是很清楚这些平楼小院是否后来所建，但给人的古意还是挺自然的。其内部陈设也符合景区满足游人“视听之娱”的期望，总比一些佛像的堆砌更有看点。
“真娘墓，虎丘道。”吴中名妓，工琴棋书画，卖艺不卖身，为保贞洁，投寰自尽。隔着漫长的时空，如今驻足于此，观其平生，还是让我唏嘘不已。甚至与贴合当今世道的那句“笑贫不笑娼”形成了看似“异曲同工”的反讽。
“世间尤物难留连。难留连，易销歇，塞北花，江南雪。”
再行不足百米便到了剑池，按理说这是虎丘最著名之景之一，但我没有太多感受。这倒不是景色所致，而是我自己“功课”不足。何为功课？这留到“第四日”再谈。只是静静观看了几位书法大家的题字，毕竟自己也写书法，自是更关注一些。而剑池依山石而成的景色，也确实让人有了旅游“极视听之娱”的散心效果。
之后一路的小院景点不多赘言，只是入门时正逢虎丘雕塑展。一路游来，小院里常陈列着各类汉白玉小雕塑。然而即将登顶来到另一著名景点——“虎丘塔”时，被一个玻璃器皿展的海报恶心着了。
好像是一个姓梁的年轻人，也在几处小院里办着自己烧制的琉璃展。但我明显更欣赏之前雕塑展的形式，没有喧宾夺主的宣传影响风景。而这个人的琉璃展最恶心人之处，在于那两张巨幅海报上自己的照片。这实在是煞了这一派古意盎然的风景。
“虎丘塔”又叫“云岩寺塔”。正如山脚有几张小宣传海报所写：“世界上有两座斜塔。”它是斜的。其中顶层是后修，明显是正的。
这山顶修建的寺塔确实是一个很好的标志。在茂盛的树木掩映之下，显得高大而超然。不管是正面、侧面还是下山后，拍照取其景色都有一种明信片的既视感。
话说山上确实有一间卖明信片的小商铺，其中还有叶脉书签。起初我以为叶脉书签是纯人造的，没买。之后看闷墩手上的说明，是真树叶漂去叶肉制成，那还是值得一买。
至于明信片，商铺的本意是由此地寄往别处——门外的邮箱，桌上的邮编牌子。但闷墩还是选择买了一叠带回去，我觉的少了些意味。
山门处小吃密集，买一椰青与大肉串，食之。椰青的味道其实和“馊味”甚是相似，却又是让人可以接受的，难以道明。不过一众小吃中，KFC屹立其中，让人对它莫名有些“肃然起敬”的笑意。
由于公司本是打算让五一加班，而为了不失约，四月末天天加班完成了五一的任务，头发忘了打理。事实上，为了7月到期辞职的“仪式感”。春节过后剃了个光头，盼着“待长发如初之时，辞职可好？”算来已有两月有余没剪发。虽说如今并不算长，但两侧头发的狂野姿态像是“张飞”的怒发。于是买一顶牛仔帽样式的米黄针织帽，以修仪表，这便有了第一个“纪念物”，甚是实用。
暮色已至，来到了太湖边的民宿。屋中风格没让人失望，甚是舒适。但若要深究，它的民宿“血统”应是不纯的。比如有抽油烟机却无灶台或微波炉的厨房。又比如会和柜台产生强烈共鸣的电视。期间闷墩看了一部有鲜肉参演的《动物世界》，我瞥了几处片段，意外发现似乎在讲人性。不由的多了几分惊喜，天朝电影有此进步，决定之后完整看一遍。
第三日，湖滨湿地公园  上午十点，去往太湖湖滨公园。这可谓是此次行游最具性价比之处。
“风陵渡口初相遇，一见杨过误终生。”
湖滨公园其实就是由沿岸蜿蜒的渡口栈桥、岸边的公园、游湖观光船组成。但一踏上渡口的栈桥，眼前的开阔景象着实让人心旷神怡。
栈桥木道平铺，围栏低低，在岸边一人高的芦苇丛中蜿蜒不断。入口处，不远的栈桥旁矗立着一座大风车，这对于眼前的构图很是必要。但其灰蓝色的金属质地，少了木质的亲和，使得它未能彻底融入景中。
我曾在珠海实习，却没去海边一看，只是在车上透过路边的树丛瞥了一眼。反而此时的太湖一隅，更感水域辽阔之美。“烟涛微茫”、“云霞明灭”，水域一广，分明是天朗气清，极目眺望中也平白升起了淡烟，但更像是日光笼下的轻纱。
游湖观光船有几种，其中最为夸张的要数快艇，而我最想坐的却是岸边芦苇丛中的摇橹船。一进入口我便注意到它，岸边茂盛的芦苇间有着隐匿的小道，最为可人的是上面还有一些小小的睡莲。但太湖之大，摇橹船观光确实不合实际，于是最终在画廊船上落了座。
说是画廊船，其实只是可载十余人的电动小船罢了，只是地板与桌椅是木质的。只坐下几分钟，便已客满。随着并不嘈杂的发动机声，船驶出了码头。
岸边的湖水毕竟还是受人为活动影响，有些不甚清澈。摸约两三分钟，船边的湖水变得清澈起来，尤其距岸边不太远，湖底有着同样茂盛的藻荇。
太湖平均水深一米多点，加之光的折射效果。藻荇似乎就紧贴着水面摇曳着，就像一尺有余的牧草，被草原上的风吹得此起彼伏，勾勒出风的轮廓。而此时湖底的藻荇则是在述说水的律动。
船行得更远了，湖底的藻荇变得少了起来，便目光投向了湖面。除了栈桥上看到的 “远山淡影”，此时身处其中，以更贴近水面的角度观察，便多注意到了湖水色彩的渐变节奏。
由于轻纱笼罩下的水域极为辽阔，若不是近距离观看，难以辨出水色的微小转变——近处是极淡的琉璃绿，远处却是极淡的天蓝色，两者的色差远比写下的文字要小。
也是在行船中，我第一次对“波光粼粼”有了新的明悟。
返程时迎着煦暖的阳光，清澈的湖面无一处是相同的。湖面每一处局部的形状都像是玻璃烧制时留下的不均匀凹凸面，极为平滑。而“摁压”它的不仅是小船的破水排挤，更多的是湖面纷乱的风。如果说湖底的藻荇述说着水的律动，那么湖面交织的纹路就是在感受风的触摸。
正是这如织交错却又过渡平滑的湖面，像流动的透镜将日光汇聚到了湖底，成了一道道粼粼的波光。岸上所能看到的，其实不只是阳光经过湖面的反射，还有湖面将日光折射到湖底所留下的一道道光影。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>