<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>考公 on 树洞</title>
    <link>https://Wo0dsHole.github.io/tags/%E8%80%83%E5%85%AC/</link>
    <description>Recent content in 考公 on 树洞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Mar 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://Wo0dsHole.github.io/tags/%E8%80%83%E5%85%AC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>1-2019年下半年省考</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2020/g1/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Mar 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2020/g1/</guid>
      <description>2019下省考 距离 2019年下半年的省考已经过去快半年了，想来也是挺搞笑的。
当时正处于裸辞找工作阶段，没有准备。但从小都没有裸考的习惯，于是考前晚上10点开始，通宵看书到次日5点，睡了40分钟，奔赴考场。
记得当我看完《行测》、《申论》后，总结了3张纸的要点。顿时觉得也没什么东西，甚至开始幻想这次能考出毕业那年的成绩。
尤其是当初申论只是考试当天中午看了一套试卷，了解了一下答题套路，最后60分相比同进面试的人，太低了（毕竟第1名只高我1分，140。而当年46开，笔试分数非常占优势）。
结果就是上午行测最后15分钟铃时，我刚做完“常识”-“言语理解”-“数量关系”，还有44道题（逻辑判断、资料分析）没做。
当时若不是有室友、他女友同考，我正想下午不去考了。于是先涂机读卡，没做的全选BC，然后做一道改一道，最终以47分行测、66分申论收场。
47/66反思 1.做题练习 这次最大的问题在于没有考前练习。毕业那年虽然是配朋友考着玩，但是还是先看完两本书，然后做了4、5套试卷。
尤其是试卷是国考的，题量大。这导致参加省考时，提前15分钟就做完了，检查修改了好几道题，所以最后79分的高分。
这些考前练习当时并不觉得有什么，但正是这15分钟，弥补了我资料分析、图形推理的薄弱。
而现在可以对比出练习的差距了，几乎是两倍于裸考的做题速度。
2.时间与顺序 另一问题在于细节上的准备上。
这次我没有带手表，也没有调整做题顺序，尤其是手表。
记得当初因为考前练的是国考卷，时间总是不够，所以为了考试，专门买了一个很便宜的石英表。
其次在做题顺序上，总想着当初提前15分钟做完，结果直接顺序作答。
也不知是这次的10道数量关系变难了，还是我能力问题。满满一张草稿纸，却只做出来5道。而言语理解是我的强项，应该没花多少时间。可能时间全不知不觉地耗在数量关系上了。
这就很蠢了，因为逻辑判断、资料分析基本属于计算不难，但稍稍费一点时间，可是几乎时间够就能拿分。
如果仅仅是有一块表，那么至少裸考也能再多个十来分，也就是125-130了。
并且下午申论时，旁边的人做的极快，我刚开始写作文，她已经写完了，结合上午时间严重不够的先例，当时差点心态崩了。还好这时有人问了一下时间，不然申论肯定也会是一塌糊涂。
回想当初，我做题顺序是调整过的，因为我资料分析练习不够，所以当时是——
常识（秒杀）-&amp;gt;资料分析-&amp;gt;逻辑判断-&amp;gt;言语理解-&amp;gt;数量关系
数量关系可能是倒数第二，毕竟言语理解是我强项，而且基本就是读完就可以选择的，不费时间。
3.申论难点 这次的申论是绝对准备的比当初好很多的，虽然只看了一晚上，但是不管是对答题套路，还做题时的感觉（条理），都远远超出当初。
可是最终并没有高出很多，多6分，66分而已。虽然申论确实上70分就很少了，甚至公务员同学说申论上80会破格录用。
但是66分我还是不能接受，尤其是这次不仅答题清晰了非常多，还发挥出了我写字的优势。
现在看来，申论的关键还是在于一种“形式”。这就像一本古风的小说，语言上不能用现代用语、用词的习惯一样，让人“出戏”。
申论的难点在于形式，而不是能否正确作答。
这样子的话，申论不仅需要练习，更需要在对比参考答案中，领悟其中的形式，而不是那些书上的答题技巧。
考公理由 其实之前考公一直对我没太大吸引力，一是习惯了做技术人之间的简单，二是收入可能还没现在工作高。
但是现在的工作是由大学专业决定的，真的适合我吗？
“热爱可抵岁月漫长”。这里的“热爱”与“岁月”对于我而言，不是指对热爱的事物的坚持，而是对人生的支撑。
有什么是我之热爱，可抵人生之岁月呢？现在我越来越感受到这一点的重要。
而现在的工作，或者说绝大部分的工作，都是一种供求关系，并不是完全符合心意的。尤其是一些公司、团队的转型，让好不容易“日渐生情”的热爱也被挥散。
再看看身边年长几岁的同事，竟然都被家庭、钱控制了，也并没有对工作的初心了。
要知道，“家庭和钱”，对于“工作”这件很私人的事，是并没有直接影响的。想一想，一个属于工作的固定时空里，不付出心力又能干什么呢？
我想要在工作——这件一直属于我私人之事的上面。或是给我可抵岁月漫长的热诚，或是尽量少的占用精力（然后去寻找自己真正的工作）。
而不是现在这份，看起来技术要求很高，却没有任何稳定可言，并且被破转型工作内容的工作。
因此，想考考公务员，有更多的时间，花更少的精力，寻更多的可能（写作）。
 2020年3月18日 22:27
月底应该又要有报名了，现在开始准备吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>习近平用典</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/g0/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/g0/</guid>
      <description>习近平用典 [TOC]
何用？ 毕业那次准备面试（结果根本没准备）时发现了这个系列短视频，面试完之后，回想时发现，它很适合用于面试、申论作文中。
申论很像高中的语文二卷，我虽然语文阅读理解不怎么好，但是经常语文二卷分是前几名，原因就是60分的作文，一般而言55-57分左右被称为“满分作文”，而我一般在52-54分。
但其实方法很简单，虽然我不写主流的议论文，而是散文，但背后的理论是一样的。也就是背了几篇写得极好的文章，然后每次都把作文主旨往上面扯，一旦开篇“曲解”到位了（建立起命题主旨和背的文章的关联），那么之后基本就是稍加改动的“默写”了。这样又快又好。
而我感觉这里的素材可同理用于申论大作文、还有面试的回答中。
1.为官之法：清、慎、勤 “当官之法，惟有三事，曰清、曰慎、曰勤。”——《干在实处 走在前列。在浙江省委十一届四次全会上作报告时的插话》等文中引用。
“政德”是习近平经常思考的问题。中国传统文化中，也留下了很多为官从政的心得。
释义 公元1084年-1145年，南宋王朝有一位诗人，名叫吕本中。此人曾经担任过中书舍人、权直学士院等官职。他将自己为官做人的思考，整理成《官箴》一书。全书共三十三条，篇幅不长，语言精炼。因为摆脱了庸俗的“官场哲学”，千古流传，被历朝历代被尊崇。
这本小书开宗明义提出：“当官之法，惟有三事，曰清、曰慎、曰勤。”
当官的法则只有三条，那就是清廉、谨慎、勤勉。遵守这三条法则，就可以保住官位，可以原理耻辱，可以得到上司的赏识，可以得到下属的拥戴。
梁启超在他的《新民说》中不吝赞美之词，“近世官箴脍炙人口者三字，曰清、慎、勤。”
解读 时光流转，对于现在的领导干部，这样的认识仍然有着现实意义。
清：指的是清廉，两袖清风；
慎：指的是慎重，周密考虑；
勤：指的是勤勉，勤政为民；
习近平主政浙江时，曾在一次省委全会上，引用了吕本中这句话。他强调，领导干部要正确使用手中的权力，需要“守得住清贫”、“耐得住寂寞”、“稳得住心神”、“经得住考验”，正对应着“清”、“慎”、“勤”三字。而要真正将这三字落到实处，从根本上说还是要加强修养，提升境界，培养和树立六种意识。信仰意识、公仆意识、自省意识、敬畏意识、法治意识、民主意识。
2.治国根本 “治国犹如栽树，本根不摇则枝叶茂荣”。——《在省部级主要领导干部学习贯彻十八届三中全会精神全面深化改革专题研讨班上的讲话》等文中引用。
治国理政，千头万绪，实非易事。但说千道万，总有一个“根本”。只要把这个“根本”扎牢，沿着正确的方向，迈着不变的步伐，国家发展就能欣欣向荣。
释义 时间回到1400多年前，当时隋朝刚刚建立，宫中尽是奇珍异宝，美女佳丽。但隋炀帝仍不满足，横征暴敛，东征西讨，百姓不堪忍受，导致了这个短命王朝的灭亡。到了唐代李世民以此为鉴，他说：朕日夜操劳，只想清清静静，不折腾老百姓。所以他减少徭役，让年年粮食丰收，百姓安居乐业，他总结道：治国犹如栽树，本根不摇则枝叶茂荣。唐太宗之所以能够创造“贞观之治”，很重要的一点就在于他善于以史为鉴，以人为镜，时不时就反思隋朝为什么会灭亡。有事儿没事儿就和魏征、房玄龄、杜如晦等身边的大臣探讨治国理政的要义。于是就有一名叫吴兢的史官，记录了唐太宗和大臣之间的这些对话，并集结成册命名为《贞观政要》，上面这段有关治国根本的对话，就被并收录在了《贞观政要.政体第二》之中。
解读 习近平曾在省部级干部专题研讨班等场合的讲话中多次引用，“治国犹如栽树，本根不摇则枝叶茂荣”一说。那么，对于中国这样一个大国而言，治国理政的根本是什么呢？习近平的回答铿锵有力：中国共产党的领导和中国特色社会主义制度是根本。今天的中国，站立在960万平方公里土地上，拥有13亿中国人民聚合的力量。治国理政，坚定我们的道路自信、理论自信、制度自信，这就是根本。根本不动摇，我们的道路就会越走越宽广。
3.做事方法 “图难于其易，为大于其细。天下难事，必作于易；天下大事，必作于细。”——《在党的十八届三中全会第二次全体会议上的讲话》等文中引用。
在党的十八届三中全会第二次全体会议上，在布鲁日欧洲学院的演讲中，习近平多次引用《老子》的名言：图难于其易，为大于其细。天下难事，必作于易；天下大事，必作于细。
释义 《老子》又名《道德经》，是春秋时期著名思想家老子所著的哲学著作。图难于其易，为大于其细。天下难事，必作于易；天下大事，必作于细。意思是说：解决难题的办法，是从容易之处开始。成就大事的行动，要从细微之处起步。天下所有的难事，必须从容易的事做起。天下的所有大事，必须从细小之处着手。老子哲学思想的核心是“无为”，但是无为并不是让人什么都不做，而是要顺应规律去做。“图难于其易，为大于其细。”就是一个从容易之处开始，从细微之处起步的规律，所以古代的圣人“终不为大”，就是为了“能成其大”，以“无为”求得“无不为”。
解读 在布鲁日欧洲学院的演讲中，习近平特别谈到：中国已经进入改革的深水区，需要解决的都是难啃的硬骨头。这个时候需要，明知山有虎，偏向虎山行的勇气。不断把改革推向前进，我们推进改革的原则是：胆子要大，步子要稳。凡事从细处着手，以小事为抓手，是习近平治国理政的鲜明特色。在群众路线教育实践活动中，他强调：小问题也要抓。在培养社会主义核心价值观中，他要求：在落细、落小、落实上下功夫。在反腐败斗争中，他指出：坚持老虎苍蝇一起打。习近平同志还引用过：圣人是肯做工夫的庸人，庸人是不肯做工夫的圣人。就是要告诉我们，于实处用力，从知行合一上下功夫，一步一个脚印往前走。
4.民生 “衙斋卧听萧萧竹，疑是民间疾苦声。些小吾曹州县吏，一枝一叶总关情。”——《在参加兰考县委常委班子专题民主生活会时的讲话》等文中引用。
官职虽低，却可以有大作用。在参加兰考县委常委班子专题民主生活会时，习近平多次引用郑板桥的这首诗，勉励基层干部要有民生情怀。
释义 “扬州八怪”之一的郑板桥，不仅画功了得，更是一个关心百姓疾苦，敢于承担责任的好官。乾隆十一、十二年，郑板桥正在潍县当知县。当时山东大涝，百姓受灾严重，郑板桥下令大举招来附近的饥民前来修筑城墙，并发放工钱和粮食，“以工代赈”救济了大批灾民。不过身边有官员提出，这么大规模的工程，应当先上报朝廷。郑板桥断然拒绝，他说：这都到什么时候了？层层上报，等到朝廷批准再施行的话，老百姓就都活不成了。如果朝廷怪罪下来，我一个人承担便是。虽然我只是小小的州县官，但和百姓有关的事情，哪怕再小，都时时刻刻牵动着我的心呐。郑板桥一生在仕途上并不得意，但“百姓”二字却时刻挂在他的心头，这正是习近平推崇的干部共同的品格。
解读 习近平曾多次提到，上世纪五六十年代福建东山县县委书记谷文昌。他一心一意为老百姓办事，当地老百姓逢年过节“先祭谷公，后拜祖宗”。焦裕禄对习近平影响也很深，他曾写下一首词纪念这位县委书记，其中有一句是：“百姓谁不爱好官，把泪焦桐成雨”。在整个干部队伍序列中，基层干部级别虽低，地位却很重要。他们离群众最近，群众的需求他们最懂。一桩桩看似无足轻重的“小事”，对老百姓来说都是实实在在的大事、急事、难事，而基层干部就是他们最直接的依靠。金杯银杯不如老百姓的口碑，对小事的处理中，也能见党性、见原则、见品格。
5.爱民害民 “德莫高于爱民，行莫贱于害民。”——《之江新语.主仆关系不容颠倒》等文中引用。
习近平总书记曾多次在讲话中引用晏子的理念：“德莫高于爱民，行莫贱于害民。”，所要强调的就是领导干部要把握干群关系的根本所在。“主仆关系不容颠倒”，领导干部要脚踏实地地做人民的公仆，为人民服务。
释义 春秋时期，齐国有一位出名的政治家，晏子。他经常劝告君主要勤政爱民，选贤任能，虚心纳谏。于是后人就将他说的这些话集纳成书，命名为《晏子春秋》。一天，叔向请教晏子：什么样的品德才是高尚的？什么样的行为才是宽厚的？晏子回答：没有比爱护百姓更高尚的品德，没有比让百姓快乐更宽厚的行为。叔向又问：什么样的品德是低劣的？什么样的行为是卑贱的？晏子说：没有比苛待百姓更低劣的品德，没有比祸害百姓更卑贱的行为。晏子和叔向的这段对话，被记录在《晏子春秋.内篇.问下》中。后人将这段对话最核心的内容总结为：“德莫高于爱民，行莫贱于害民。”
解读 一个人要有道德，一个官员要有官德。对于官员来说，道德最高标准就是爱人民、为人民服务。这自古以来就是一种备受推崇的为官风范。俗话说：“当官不为民做主，不如回家卖红薯”。如果表面上说是做人民公仆，内心却想做人民的老爷。把“鱼水关系”变成了“油水关系”，让和谐的干群关系变成对立，引发冲突，就真是“行莫贱于害民”了。当领导干部自觉远离团团伙伙的小圈子，融入人民群众这个大“朋友圈”时，他时时刻刻琢磨的便不再是自身的升迁得失，而是人民群众的切身利益。真正把智慧奉献给人民，力量植根于人民，情感融汇于人民
6.忧患意识 “安而不忘危，存而不忘亡，治而不忘乱。”——《在中央新疆工作座谈会上的讲话》等文中引用。
习近平同志在谈到经济工作、新疆工作时，曾数次引用《周易》中：“安而不忘危，存而不忘亡，治而不忘乱。”这句名言，警示大家要保持忧患意识，看到那些尚未出现而即将出现的问题，防范未然，从容应对。
释义 《周易》是儒家重要经典之一，其中蕴藏着朴素的辩证法，阴阳八卦等概念，也塑造了中国传统的思维方式。《周易.系辞》是孔子阐释周易基本原理的文字。其中就记载了关于“底线思维”、“忧患意识”的一段论述。孔子说：危险是由于自以为安定造成的，败亡是由于自以为能够长久存在造成的，变乱是由于自以为国泰民安造成的。因此，在国家安定的时候要不忘危险，国家存在的时候要不忘败亡，国家大治的时候要不忘变乱，这样才能安身保国。
解读 凡事从坏处准备，努力争取最好的结果。这样的“底线思维”是习近平治国理政的重要思想方式。这样的底线思维也体现着中国传统治理思维。“底线思维”往往体现一种决策智慧、领导方法。今天的中国已经进入“风险社会”，各种深层次矛盾日益凸显，不稳定、不确定的因素日益增多。地方债问题、网络管理问题、价值观问题这样的宏观问题，生育政策调整、食品安全管理、信访工作改革这样的微观政策，都可能成为敏感的社会风险点。稍有疏忽差池，就可能形成广泛的社会影响，带来预想不到的系统风险。在社会治理中增强预见性，保持底线思维，才能做到喜不忘忧，临难有静气，遇事有定力。
7.公私 “一心可以丧邦，一心可以兴邦，只有公私之间尔。”——《在十八届中央纪委第三次全体会议上的讲话》等文中引用。
猛药去疴，重典治乱，刮骨疗伤，壮士断腕，这几年舆论场里的“关键词”指向的都是反腐败。在几只大老虎落马，一群小苍蝇现形后，2014年1月，十八届中央纪委三次全会在北京召开，习近平同志在会上着重阐述了公与私的关系。把处理好公私问题作为作风建设的首要问题，指出“一心可以丧邦，一心可以兴邦，只有公私之间尔。”
释义 公与私，是中国传统文化中经常被论及的话题之一。公与私都有一个“厶”部，类似于古人耕作中使用的耒耜。而耕具是古代社会最重要的生产资料。韩非子说自营为厶，背厶谓公。意思就是耕自己的田就是私，为别人耕田就是公。“一心可以丧邦，一心可以兴邦，只有公私之间尔”这句话是北宋思想家程颢、程颐两兄弟，在讨论《论语》时说的。鲁国的仲弓向孔子请教如何发现并选拔贤才，孔子说：选拔你所知道的，其他你不知道的贤才也不会被埋没。对此，二程作了这句评语。推此义，则一心可以丧邦，一心可以兴邦，只有公私之间尔。讲公心是孔子在举贤任人上的立场，二程更是将其上升到了治国安邦的高度。
解读 处理好公与私的关系，是习近平对于领导干部政德的基本要求。他曾打过一个比方，衡量党性强弱的根本尺子是公、私二字。“公”是“廉”的载体，“私”是“贪”的温床、诸多“老虎”、“苍蝇”纷纷落马，正是混淆了公私之界。习近平提出处理“公私关系”的四个词是：大公无私、公私分明、先公后私、公而忘私。把人民群众的利益，摆在自己的私人利益之上。这是共产党质朴的信仰。无论是毛泽东、周恩来，还是焦裕禄、谷文昌，他们身上都闪烁着“大贤秉高鉴，公烛无私光”的共产党人大公无私的动人情怀，也为今天的党风廉政建设立下了标杆。
8.戒躁 “静而后能安，安而后能虑，虑而后能得。”——《之江新语.做人做事要力戒浮躁》等文中引用。
习近平同志在担任浙江省委书记期间，曾经在《浙江日报》头版开设专栏“之江新语”。“之江新语”的文章篇幅不长却意味深长。“静而后能安，安而后能虑，虑而后能得”就是习近平同志在《之江新语》中《做人做事要力戒浮躁》一文中，对一些党员干部在工作中存在的浮躁心态、浮躁行为、浮躁做法，开出的戒躁良方。&amp;ldquo;知止而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得&amp;rdquo;，出自儒家经典《大学》第一章。这段话记录了一个完整的思维过程：止——定——静——安——虑——得。
释义 我们可以用射箭来举例，还原一下这个思维过程。
“知止而后有定”，知道目标所在，才能志向坚定。“定而后能静”，志向坚定，才能镇静而不焦躁。“静而后能安”，镇静而不焦躁，才能够心安。“安而后能虑”，心安，才能够思虑周详。“虑而后能得”，思虑周详，才能够有所收获，实现目标。古人说：“心浮则气必躁，气躁则神难凝。”焦虑是“静”的反面，躁动是“安”的反面。带着焦虑和躁动的情绪，难免对工作带来阻碍，必须戒除这种情绪。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2007-考公</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2007/g3/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Mar 2007 17:17:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2007/g3/</guid>
      <description>资料分析 1.增长率  增长率=（现期量 - 基期量）/基期量 增长率=（现期量 - 基期量）/基期量 混合增长率：整体增长率介于两部分之间，且倾向与基期量大的一方 隔年增长率=R1+R2+R1×R2  2.基期量  基期量 =现期量 /（1+增长率）  3.现期量  现期量=基期量×（1+增长率） 现期量=基期量×（1+年均增速）N 已知第一年的量（A），第二年的量（B），求：按照第二年增长趋势(即增长率)发展下去第三年的量（C）:1、C=B2/A；2、C&amp;gt;B+(B-A)  4.增长量  增长量=现期量 - 基期量 增长量=现期量×增长率/（1+增长率） 增长量大小比较：现期量×增长率大，则增长量大 年均增长量=（末期量 - 基期量）/年份  5.比重  比重=局部量/整体量 递推比重=比重1×比重2 基期比重=局部/整体x(1+R整)/(1+R局) 两期比重差=局部/整体x(R局-R整)/(1+R局) 比重趋势：局部增速大，比重变大；局部增速小，比重变小  6.平均数  平均数=整体总量/个体量 基期平均数=整体/个体x(1+R个)/(1+R整) 平均数增量=整体/个体x(R整-R个)/(1+R整)** 平均数增速(增长率)=(R整-R个)/(1+R整) 平均数趋势：总体数增速大，平均数变大；总体数增速小，平均数变小  7.倍数  是几倍数=A/B 多几倍数=A/B - 1 是几倍=增长率+1  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2007-考公</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2007/g2/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Mar 2007 17:17:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2007/g2/</guid>
      <description>整体通览梳理框架 先重复一遍上次考前通宵做的事——边看边做两本薄书《行测》《申论》（不做），这个过程很快。主要是看看题型和一般的技巧，自己对应梳理出自己理解的技巧，搭建一个框架，也是为了之后多个专项练习并发进行。
此后就是专项练习，而且明显有些专项都需要时间的沉淀，不能分开进行，需要并发。
 攻克我最不熟悉、性价比最高的资料分析，拉开时间差距（基本算出来就是对的） 判断推理的熟练化，毕竟难度不高但有点绕人费时 从两次申论的准备及结果对比，申论明显是形式大于内容，需要练习领悟符合申论的形式，甚至大作文还需要记背 数量关系熟练化，这是基本要求，然后再追求能力差距 言语理解是我本身的强项，但书上的技巧太繁杂了，不实用，我需精益求精整理出我自己的技巧，彻底征服它  通看也是耗时间的，看书顺序上还是要把“数量关系”放最后，毕竟不看自己也能算，不存在没见过（都是初中题）的陌生。判断推理也类似，但是确实陌生些、需要练习总结技巧些，而且内容种类杂多，也可以推后。
顺序：言语理解-&amp;gt;资料分析-&amp;gt;判断推理-&amp;gt;（并发：数量关系、申论、常识）
1.言语理解 逻辑填空 题目的选材是语言规范、逻辑严密的文段。我认为考点就只有对应的 2个——
 词意是内容的一部分，需由逻辑关系推导内容 词意是逻辑关系的一部分，需由内容推导逻辑  内容（词语、成语）  词语本意：基本功、固定搭配、（重复） 词语差异：内容间的关系、轻重、色彩  基本就是考：词语积累、对内容之间的理解
逻辑（关联词）  词语差异部分对逻辑关系的强化版  我遇到的难点只有：并列与递进、并列与选择，两种情况的区分上。前者在于判断，后者技巧是选择=两者存一。
阅读理解 主旨&amp;amp;标题  信息的归纳与匹配  归纳重在“分”与“总”内容结构的定位，位置（收尾）、特征词（强调、高频、倾向）都是辅助。
匹配是进一步确定答案，主要是内容主体、高频词、倾向词。需要注意的是，匹配先于读选项理解意思，避免先入为主。
主旨的选项是“直译”，基本每个都有内容对应，重在匹配的完整、准确。
标题的选项是“意译”，常会对应不上内容，此时能对应上内容的词就更重要了，再者，肯定的标题优先。
细节&amp;amp;理解 细节算是我的薄弱环节，但是细看之后发现技巧很明显，其实就一个：无中生有。只需要注意一个细节：绝对的“无中生有”始终是优先作为选择依据的，哪怕非常能推理出来，而对于少数问“不符合”的题，可以忽略相对表述上的偏差，避免干扰对“无中生有”的判断（问不符合，应该是挺明显的错误）
理解就是“代词”含义，基本属于送分，就近上文找即可。唯一看到的亮点在于，对复杂句划分成分来定位，比如“不再是&amp;hellip;而是&amp;hellip;是&amp;hellip;”三个分句的主语是一样的。
推断下文 从材料的逻辑、结构入手，大多数是结构（尾句），少数尾句无用时才看逻辑。
可以把尾句“名词”化，看能不能归纳成一个概念、现象、问题。下文则是对应的展开：解释、解答（怎么做）。
无用尾句就是不能“名词”化的，有的还会有明显的并列分句特征（分号）。
语句表达 排序，也是我的弱点之一，但是按理说，多花一点时间通读一遍，不应该出错。
排序 换了一种自己的思维，做完只错了一道。这里书上的技巧有点类似逻辑填空部分，而且更是“小道”。
首句不能有代词、转折词之类的，谁会不知道呢？
回想一下做错的根源，主要是没有通读，直接以选项入手，把特定的几句先入为主的绑在一起，而内容偏多思考时细节丢失，所以之后纠正不了先入的偏见来导致的。
因此，书上的最大技巧反而是最大的误导。应该先通读，同时勾每句的重点（简化内容），再去看选项特征，然后按内容排序，关联词、逻辑都是内容排序的辅助。正常情况下，每句内容简化后，能装入脑海了，基本就大体理出顺序了。
填充 和“阅读理解”里的“理解”差不多，送分题
2.资料分析 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2007-考公</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2007/2007/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2007 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2007/2007/</guid>
      <description> 0-习近平用典 1-2019年下省考 2-整体通览梳理框架 3-专项-资料分析 4-专项-判断推理 5-专项-数量关系 6-专项-言语理解 7-专项-申论  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>