<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书 on 树洞</title>
    <link>https://Wo0dsHole.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
    <description>Recent content in 读书 on 树洞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Nov 2019 13:52:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://Wo0dsHole.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>-1-书目和简记</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/read-temp/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 13:52:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/read-temp/</guid>
      <description>书目  《百年法》 《天才在左，疯子在右》 《平面国》 《月亮与六便士》 《面纱》 《生命不能承受之轻》 《刀锋》 《且听风吟》 《人间失格》 《远山淡影》 《老人与海》 《围城》 《年轻的心在哭泣》 《赴宴之前》 《我的职业是小说家》 《天蓝色的彼岸》 《局外人》 《了不起的盖茨比》 《杀死一只知更鸟》 《看不见的城市》 《分成两半的子爵》 《再见，吾爱》  简记 《百年法》
文学，思维的试验。&amp;amp; 永生思考
《天才在左，疯子在右》
（客观）侧面
《平面国》
阶级嘲讽 &amp;amp; 何为未知
《月亮与六便士》
感触良多，没有一个单一的主题可概括
《面纱》
爱情的匹配
《生命不能承受之轻》
没看懂，感觉是《月亮与六便士》的难懂版，虽说有感触的地方不少，但越到后面越不明白了。尤其是小说的背景还和历史时期相关，这就像那些韩国高分电影，看得一脸蒙蔽，最后一搜评论，原来是有历史背景。但这并不是我喜欢的，更偏好《月亮与六便士》的风格。
《刀锋》
虽然故事完全不同，但看完后感觉是《月亮与六便士》中故事的另一个角度重写。《月亮与六便士》是从艺术、美，《刀锋》是从宗教、信仰。其中对于爱情，也有了自《月亮与六便士》、《面纱》更进一步的解释。
《且听风吟》
意识流。 从小书名听过很多次，没想到书极薄（150页）。先开始不知所云，中途突然想起高一语文老师说过我的一篇作文——意识流。猛然知道是什么意思了，原来这就是意识流。一种不需要情节的文学。
《人间失格》
不是我以为的，写一个“人”如何慢慢失去做人的资格。而是一个本来就没成为过“人”的人，如何慢慢失去被强行冠以的“人”的标签。 “有些人天生对这个世界不感兴趣，却无法选择地被生了下来。他们看了看这个世界，发现没什么可活的，于是选择了离开。”
《远山淡影》
本来真以为是用写的很淡的方式去刻画日本战后的改变，但最后才发现被作者的叙述方式惊了。可惜被译者的后记剧透了。不然肯定会读第二遍来解惑。
原来书中有些恐怖的一对母女其实是传统主角极端现实的“提炼”。越到后面越开始“重合”，以为作者或是翻译弄错了，直到最后的完全重叠，才猛然知道是同一个人。而这本书也不一定是在讲日本战后，而是“回忆”，回忆是最被扭曲的。
《老人与海》
真实的细腻、意志与肉体。 但此外还有一个疑问，《老人与海》早已被一句“人可以被毁灭，但不能被打败。”给喧宾夺主的注解了。但是，在书的最后——老人和最后一波鲨鱼搏斗之后，却说自己被打败了。我不明白这是为何？
（耶稣受难意象）
《围城》
之前一直看外国的译著，在语言方面只有《月亮与六便士》给过我辛辣之感。《围城》算是看的第一本中文书，被它“过分”写作语言惊了。
我以前只觉得写作要从侧面表达，这种侧面甚至不是对本体的比喻。而《围城》恰恰反之，它每一处语言都是那么直接，配大段的类比、比喻。但偏偏每一个都是那么贴切到位，甚至可以说是旁人绞尽脑汁才找得出的比喻。而这样的写法通篇都是，真的让人叹服。
我不知道文笔是什么，但这绝对是一种体现。尽管如此，但始终觉得和自己想要的不合，只承认它确实是值得反复读的“有趣玩物”。
就如之前读《且听风吟》明白了什么是意识流，对于意识流的书，甚至阅读这个动作本身带来的感觉也算是书的一部分，但这样的趣味比起《围城》来的太隔靴挠痒了。
但是读到最后几十页，方孙二人吵架又和好的日常时，让我有了慰藉。何时我也能和人吵架又坦然的和好，那么我人性中“爱”的孱弱便是痊愈了。
后记中杨绛写的钱钟书其人，又让我想到了关于“爱的匹配”，因为正好前几天写的“第8篇”里有提到钱杨的爱情。此时了解到钱钟书其人后，我觉得他能获得那样一份爱情是合理的，一如他的国文水平也是如此。
主观上的偏执是可以超过客观上的天分的。但这种偏执我却不敢去尝试，怕那是一生。也许我该去看看《革命之路》，想想平凡和不凡。这是我看了《年轻的心在哭泣》第一部时联想到的，可能和书不契合。
《年轻的心在哭泣》
一幕幕“著书不立说”的人生展示。 给人预见、焦虑，但自行思考、解决。
《赴宴之前》
感觉不怎么精彩，后面几篇有些东西的，但是因为之前看了毛姆的基本代表作，又让我有一种读它们的导读的感觉。
《我的职业是小说家》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>0-为何读书</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/read-reason/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2019 10:25:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/read-reason/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1-《面纱》曲解</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/read-veil/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2019 08:50:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/read-veil/</guid>
      <description>《面纱》曲解 [TOC]
0.闲话 正如在 “0-为何读书” 中观点：“书，是一种工具。书的内容并不重要，重要的是读书过程中自己的感受，哪怕是曲解、偏见。因为只有这些才是自己思想上，被读书所印下的痕迹，也是读书的意义所在。”
正是出于这种观点，对于书籍本身内容之外的，那些被出版商、译者草率增添的内容，甚是反感。
那些腰封和封面上的文字，多是一些肤浅、博人眼球的误导。
比如《月亮与六便士》，明明只是一个与内容无关的取名，却被炮制成各种文案，印在封面上煽情。配上译者在书末导读里对它的正解，有些讽刺。而《面纱》一书上 “女性精神觉醒” 一词的断言，任何一个看完书的人都会觉得可笑。
那些喧宾夺主的译者序、导读，则是缺少一种尊重和谦逊。
有的过度剧透又旁征博引，却仍让人不知所云，这就成了一种类似于 “炫技” 的吵闹。相反，那些默默静于书末的译者撰文，常常带给我一些不带个人色彩、客观深入的点拨，看后心中生出谢意。
1.曲解 1.0-内容概述 书中故事以基蒂（女主）在经历中的变化作为主线。讲述的故事很简单——
沃尔特（男主）是一名细菌专家，爱得卑微，基蒂在迫于处境的情况下，没付出感情的接受了求婚。婚后基蒂出轨了香港当地官员查理并被沃尔特发现。但基蒂深信自己与查理彼此深爱，可以双双离婚重获自由的爱情。但实际上查理是虚伪而卑鄙的，沃尔特以离婚条件让基蒂看清了查理不会离婚的事实。之后两人共赴霍乱死城，基蒂以为这是沃尔特的报复。在此期间，基蒂接触了副关长瓦丁顿、修道院众人，在参与修道院中的霍乱救治期间，受环境影响对自己的精神追求有所感受。这段经历以沃尔特病逝告终，基蒂准备回家，觉得自己焕然一新，也认清了过去与查理之间感情的愚蠢。但路过香港受到查理夫妇的接待时，再次屈服于欲望与查理苟合。自信被击碎的基蒂在回家途中，母亲去世，而在与父亲贾斯汀敞开心扉后，终是和睦共赴下一段生活。
1.1-我的视角 第一次在地铁上粗读完《面纱》时，只是让我感觉 “爱是一种匹配”，有些一开始不爱的沟壑是无法填平的。
但当时我的这种感受受到了自身原因的局限——上大学前的人生中，自身感性是压抑而缺失的。因此，男主对爱情的付出、超出生命的付出，让我动容，进而不能理解女主的感情为何无法被改变。
最近一年我寻回了感性，思想不再那么理性而机械了。如今重读《面纱》，有了更多的感受与理解，想以此书中出现的各种人物形象，写一写自己的理解，主要是爱情。
1.2-爱情的层次 有一篇文章（链接见 “2.参考”），它的前半部分以郭沫若、老舍、沈从文、钱钟书的爱情作为例子，描述了爱情的三个关键条件——道德、感情、理解。
这三个条件以叠加的形式组合，便对应了三种爱情的层次。对于这种爱情观点我表示认同，写了 “8-爱情观(一)” 详述了自己的理解。
本文之后对于《面纱》的 “曲解” 中，也涉及到了这种观点，因而在此特别说明。
同时，原文章中前半部分对于名人爱情的举例论述，让人很受触动，建议一看。
1.3-爱情的隐喻 常有人用两条直线的相交、平行来比喻人们之间的相遇。我认为，对于爱情这种特殊的相遇，这样的比喻也是可取的。因此，我将书中的爱情依据此划分成四类——
 相交：无始无终的错爱 平行：触不可及的怜爱 重叠：待你如我的真爱 原点：孤独一人的自爱  1.4-人物形象说明 文学在于传递作者的思想，因而书中人物形象是否细致具体、是否真实合理，并不重要。相反，为了思想的表达，人物形象更应是突出的、有特征的。
这就使得在阅读过程中，有时会觉得男女主的形象有点 “过” 了。尤其是男主（也许是我个人角度原因）。
1.5-相交的爱情 基蒂-查理
基蒂：放荡（欲望）、缺德、愚蠢、轻浮、头脑空虚、恐惧智慧、无知、粗俗、热衷散步丑闻、（人性本善：触动）、（精神追求）、（轻爱：不理解）、（自由）、（上升到人类的视角）、感动、（朋友：不理解）、品行讥笑、（不觉罪恶：愚蠢丢人）、（不自知的勇气）、肤浅的浮华回归、兽性、堕落的自知、（没有再次验证的勇气、希望）、友善：baba =&amp;gt;女儿：自由、独立查理：（慷慨、正义感、男子气概）爱慕虚荣、胆小懦弱、自顾自己、除了魅力一无所有、希望女人崇拜、无忠诚、兽性基蒂和查理的出轨，是书前 1/3 的主体。
查理对待这份关系的态度，非常符合一段网上流传的，从经济学角度关于女性价值的论述——
随着时间增长，男方所关注的女方容貌会不可避免的贬值，而男方的社会地位、财富是会继续积累升值的。因此，事业有所小成的男方用 “租赁” 的方式去满足对女方容貌的需求，是最合理的。而不会不顾现有的事业、家庭去追求爱情。
基于这一点，查理对基蒂的态度就是 “虚伪”，几乎是空手套白狼的骗取基蒂的美丽，满足自己的欲望。这一点在作者给只有读者可知的文字中，有很多处非常细节对比的体现。
他无言以对，就吻了吻她。她用自己柔软的脸紧紧贴着他的脸。可是，他却拉过她那戴着一块小巧的金表的手腕，看了看时间。而在被沃尔特撕破他虚伪面具后，其言语的狡辩更像是最后一块虚伪的遮羞布。
&amp;quot;在这世界上没有什么事比我跟你结婚更让我愿意的了，可这种事根本不可能。&amp;quot;&amp;quot;...情话可不能太抠字眼儿。&amp;quot;&amp;quot;你说的不是玩笑话，对吗？&amp;quot;&amp;quot;那会儿不是&amp;quot;这一阶段基蒂的形象可以直接摘列书中原词概括：放荡、愚蠢、轻浮、头脑空虚、恐惧智慧、粗俗、热衷散步丑闻。而这段经历也只是一段 “士之耽兮犹可脱也，女之耽兮不可脱也” 的 “爱情” 。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1996-读书</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/1996/1996/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 1996 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/1996/1996/</guid>
      <description> 0-为何读书 1-《面纱》曲解（未完） -1-书目和简记  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>