<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>人生 on 树洞</title>
    <link>https://Wo0dsHole.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F/</link>
    <description>Recent content in 人生 on 树洞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2019 10:53:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://Wo0dsHole.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>17-德州扑克反思</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/17/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 10:53:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/17/</guid>
      <description>0.闲话 如果有一天: 你不再寻找爱情,只是去爱;你不再渴望成功,只是去做;你不再追求成长,只是去修;一切才真正开始!本来打算用这几句 “纪伯伦” 的话作为开头，但搜索时发现了对它的考据，结果自然证明是讹传。
有时候我们引用见过的话，只是因为它正好表达了当时自己所想，并且语言上往往比心中未加雕琢的随想更好。
但也就仅此而已了。若引用不是着眼于内容本身，而是想要借作者的声名、出处的背景来使别人或自己信服。那就太没自我了。
“假如你吃了个鸡蛋觉得不错，何必认识那下蛋的母鸡呢。”钱钟书的这句话（这出处是真的，#笑）很好的表达了对他人之言的态度。
另一方面，“不因言废人，不因人废言。”对鸡汤、对权威，都没必要带着感情色彩去鄙视、信服，自己有所思才是关键。结果不一定 “正确”，却是属于自己的。人生也不外如是。
那……人生……有对错吗？
1.为什么玩德州？ 对于赌博，我一直没什么兴趣、天赋。
不愿意去学麻将，就算身边的朋友一再怂恿。玩 QQ斗地主不记牌，也觉得记不住。更别说其中的一些小套路技巧，听得我云山雾绕。
再者，我觉得打牌输钱会让我觉得很 “不值得”。然而最近两个多月，我学会了打德州扑克，并且输了快 5K大洋了。尤其是有一大半都是最近一两周输的。
是时候回看一下了。
1.0起因 缘起于大学的好友 hyh，我北漂回来后一起合租。他毕业时开始接触德州，当时国内德州的水平不高，加上他的专研，几乎每个月都可以赢利接近 1W。
我由于是裸辞回来并且打算转行，所以前几个月一直赋闲无业。我想，在这种日子里渐渐滋生的躁动，是去接触德州的诱因。
我总是爱去寻找一种理性的思想，作为一件事的驱动力。但接触德州扑克却明显是因为感性的情绪——一种内心隐隐躁动下，短视（看他能赢钱）的欲望。
按道理讲，这注定不会使得我进一步接触下去，因为我必定会觉得无趣，浪费时间。
1.1驱动力 因此，我想知乎上 “火烧风” 的一篇德州文章末尾的话，隐隐给我提供了这样一种理性的思想，让我玩德州这件事有了驱动力。
我曾经为这样一种现象感到惊奇：为什么德州扑克的新手，犯的错误都是那么相似？
他们总是玩太多的牌，总是在明知道输的时候还不愿弃牌，总是在输了两个大池后就开始乱打……
后来我明白了，他们会犯相似的错误，是因为德州扑克能反映出普遍的人性的弱点。
是的，生活中有些东西我们总是难以放下，正如我们应该弃牌时还不愿弃牌；有些事情我们明知道对却不敢去做，正如我们应该诈唬时却没有勇气诈唬；我们很难长期坚持做某件事，正如在牌桌上我们也很难做到坚持收集信息；生活中我们难以做到自律，正如牌桌上我们也会不遵守自己制定的策略……
如果说一局德州扑克是几个小时的试炼，那么人生就是更漫长的修行。
努力打好德州扑克的过程，其实也是个不断克服自己人性弱点的过程。通过德州扑克的试炼，我们在努力变成一个意志更坚强、判断更明智的人。我认为，这是你应该从德州扑克中得到的最重要的东西。
为什么开头想引用 “纪伯伦” 的那几句话呢？因为在看了纪录片《Free Solo（徒手攀岩）》之后体会到了一种有几分相似的 “孤独”。
它们其实都是一种对 “人生意义” 的包装，让人感到人生是应该有着主旋律、方向的，然后那些曾经看重的东西，都成了一种 “附带”。因为有更重要的东西悄悄取代了它们——人生的意义。
更抽象的说，是把要解决的较多 “低层问题” 转化成了去解决较少的 “高层问题”。
其实挣钱不也是这个逻辑吗？不用亲自去学医治病、学建筑造房、学厨师做饭，而是去 “学挣钱”。这样随着高层问题（钱）的解决，低一层问题（生活琐事）也就自然解决了。
在这样的因果逻辑中，其实就蕴含着 “人生是有层次方向的” 这个事实。钱相比于生活中许多琐事，确实处于更高的层次方向，但明显不应是 “极高的层次” 。
而这种方向的源头，一定开始于 “人” 自身、或者就是 “人生的意义” 的探寻。
虽然这源头可能像宇宙的起点，终其一生也未必解答。但知道了 “源头”、“方向性” 的存在，便可简单推理出那些值得每个人去追求的 “极高的层次”，肯定就在源头附近的，关系远比钱和自身的联系要更近！
这种认识使得我们不将 “正在做的事”（名利） 与 “有意义的事” 混淆。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>-1-素材</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/1/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 00:42:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/1/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>17-《弱点》</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/16/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Oct 2019 16:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/16/</guid>
      <description>1.概述 这部电影让我想起最近看过的一本小说，《杀死一只知更鸟》。
小说主要是讲 “偏见”，即故事中的不同人物如何对待所谓的 “偏见”。而 “偏见” 在电影《弱点》的黑人主角大麦身上也是随处可见的。电影的英文名《The Blind Side》，翻译应为 “盲区”，其实更好的体现了这一点。因为 “盲区” 就意味着 “看得不全”，不就是偏见么？
收留大麦的陶西太太一家，用人性中的光辉面（善良、同情）去对待常人施加到大麦身上的偏见，这是故事真正的开始，也贯穿了整部电影。因此我看时更关注的，也是展现陶西太太人性的种种行为。
故而这封信中我的想法所展现的我的 “侧面”，多是关于我对人性的观念。
2.~24min：复杂人性中的选择 说实话，我感觉这部电影的深度平平，但其中我喜欢的一点就是对人性复杂的刻画。也就是 “好人不是无脑的好”。
比如这里陶西太太第一次收留大麦回家。虽然她的行为是反对 “黑人都是小偷” 的偏见，但是还是有常人因偏见而产生的观念。只不过这种念头只是在心中一闪而过，行为则是与之相反，也许这就应了那句 “善良，是一种选择” 吧。
3.~27min：什么是素质或教养 本来是各自分餐之后，在沙发上看着球赛。但陶西太太瞥见大麦独自留在餐桌，便关掉了电视让众人一起用餐。我觉得这里挺符合我对素质的看法——“为他人着想”。
现在这个社会很喜欢把事物复杂化，从复杂带来的混乱中牟利。这也就是很多形式化包装、虚假宣传的根源所在。
对于人们口中谈到的 “素质” 也是，有许多教人在 xxxx 场景下做 xxxx 行为，以体现情商的抖音视频。甚至还有打着 xxx贵族绅士礼节旗号的宣传。
很多东西的本质便是简洁的，比如爱因斯坦的质能方程 E=mc^2^ 这般。“为他人着想” 就是我所理解的素质本质，可以用它解释身边很多的没素质行为。
但有时候我会陷入 “人性复杂” 带来的困惑。因为可能是出于其他原因，并非纯粹的善良，但最后却得到由 “为他人着想” 为出发点一样的结果。这时候 “选择善良” 的人便会质疑自己的素质，是否是 “真的素质”？真的出于善良？
比如我 “为他人着想” 是源于刚上高中时遇到的变故，它使得我刻意的去了解 “共情能力”，而这本身就是要求从别人角度思考。但我的出发点并不是为了让自己做一个有素质的人啊？那么现在每次我 “为他人着想” 而表现善意的同时，也就会陷入对这善意是否纯粹的困扰。
4.~34min：不被情绪控制 陶西太太送大麦、小肖上学，目送两人的背影时稍作停留，被身后的车辆催促。但只是自己能听见的随口抱怨一句，神情也不是情绪化的。
这让我想起最近比较频繁打车中的一点感受：我最怕在交通拥堵时，打车遇到女司机。无关技术的偏见，而是常常我一上车就感觉面对的是，一个 “情绪包袱”。毫无意义的抱怨，没个停止。
看了我第 0 篇博文便知，这会让我感觉到她是 “非人”的。因为理性是人的关键，爱是感性的主体，但其他的欲望则和动物的兽性并无区别，甚至还在人身上放大了。这种被情绪控制的喋喋不休，就属于是 “失了智”，超出了正常的抱怨程度。
而回到工作生活中，另一种更常见的人被欲望控制，是接受社会环境下赋予的 “女性人设”。有两种情况——
一是源于社会男女比例不等的情况。发展出了 “有几分姿色，甚至只是靠化妆获得姿色的女性，想要利用这种因 “稀有” 而带来优势” 的这种女性人设。
这种人设下，人的说话、行为变得忸怩作态起来。有时候这种 “稀有” 甚至可以是因为公司中女性稀少。我对此类女性敬而远之，但却还是被调笑过一次被说是 “害羞”。但我哪怕是真到了 “跟女人说话脸红” 的程度，那也要是女人才行呀。我对接受这种女性人设的 “女人”，只觉得面对着一副空空的皮囊，有点可怕。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15-金钱陷阱</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/15/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2019 07:04:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/15/</guid>
      <description>金钱陷阱 读书时对金钱并没有多少思考，但仍可回忆出，那时心中隐隐的认知，是一种带着书生意气的轻视。
在毕业的这 3 年里，触发我对金钱的专门思考有 3 次，其中两次的感受重叠了。
因而在此，记下两次对金钱的思考，作为自己的态度。
0.涨薪与消费 大约一年半前，吃鸡崛起，成为一个现象级的游戏。而与之相伴的，自然是当下盛行的直播行业。
起初我对看直播很是不可理解——自己不玩游戏，看别人玩，而且很多主播还不是高手，意义何在呢？后来在某处看到有人将 “直播” 与 “看电视剧” 同等视之，觉得有道理，便开始接受看直播了。
大概一周之后，留在了一个固定的直播间。主播是一个退役的男职业选手，但身上没有很多因辍学走上游戏道路的人的轻狂浮躁，更像我搞技术的同事，给人以诚实可靠的感觉。
几月之后，又是在某处看到一句话 “看直播刷礼物，是在交荷尔蒙税”。顿觉这句话很有意思，想亲身体验一下，于是便有了我第一次送礼物看直播。但其实消费也并没多少，两三个月下来也就一千而已。不过看账单时还是有点惊讶，因为这些消费很隐形。
这时出现了我唯一一次工资调整，本来说是涨 3k，但最后又补充说明是算上五险一金后。简而言之，到手涨了 2k 出头吧。
可能是习惯了一发工资就存入余额宝，而自己又不怎么花钱。因此这样的收入变化，便有了一个数字上的直观感受。
而另一个有趣的感受出现了——之后在一次送几块钱的小礼物时，突然预算了一下一月下来的累积（未调薪前也算过）。自然还是几百而已，但由于我会做饭便又进一步将两者的开销比较。可这种比较其实是没有可比性的，虚拟与现实，只会根据个人的生活习惯总是偏向一方。这时一个未有过的有趣感受便出现了——觉得不值得。
这样的情绪转变引起了我的注意，尤其它还是被自己向来不看重的金钱引来的。
一番思考之后，我发现舍不得消费的根源，需求增加导致金钱的缺乏，而是金钱的增长本身！——小小的几千块收入变化，引发了我对金钱的欲求。
明白这一点后，我对自己有些失望。
因为我老早就想明白了一件事：对金钱的追求是合理的，正如 “君子爱财，取之有道”。但这个过程中存在的 “陷阱” 在于观念变成 “为了钱而去追求钱”。而这种转变内藏的因果是一个无休止的死循环。如果陷入了这个死循环，那么人的生活就被对钱的欲望所驱使。
反观这一次涨薪与消费态度的变化，从预知了我将来面对更大额的金钱追求时，很可能落入上面的陷阱。
为了改变这种命运，我必须思考 “需要多少钱？”、“金钱的积累方式？”。这样才能在金钱积累时，不至于耗费过多心力；在财富积累到一定程度时，不至于迷失在一种追求金钱的惯性里。
1.How much？ 最早的一次触动对金钱的思考，其实正是和 “量” 相关的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14-裸辞思考</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/14/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Sep 2019 18:13:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/14/</guid>
      <description>裸辞思考 2019年6月中旬，我裸辞了，8月初正式结束毕业后近3年的北漂生涯，回川。
如今已是9月下旬，这期间我没有投过1份简历，反而是还拒绝了1份3倍于之前待遇的工作。
对于现在的处境，难道我是胸有成竹吗？并非如此。我面临的困境不是源自外界，而是和自己。现在借着写作的形式，汇集整理这段时间的思考，希望能找到冲破自身困境的方法和动力。
0.工作，一种假象 何为工作？人必须要工作吗？裸辞的焦虑源于失业吗？
如果 “学生” 也算是一种职业，那么自记事开始，我就一直在 “工作” 着。反而是现在的裸辞，也是毕业后第一份工作的结束，这段时间里，我处于的是一种前所未有的 “失业” 状态。这种特殊性自然会让人注意到其成因——工作的有无。
对于工作，大多时候还是为了钱，即使这不是全部，但至少几乎所有人对工作的期望中，“实现财务自由，过自己想要的生活” 是答案的一部分，而这种 “想要的生活” 暗藏着一个特性：“不用再工作了”。我的思考正是源于此。
两周前的一天，我突然冒出这样一个念头：“实现财务自由后，不用工作了，过所谓的想要的生活，但那是一种什么样的生活呢？”
明显的，这种期望的内在逻辑是：“工作占用的大块时间是无法自由支配的，而工作收入是为了支撑生活而必须存在的。这使得工作被无法拒绝地绑在了身上，成为了过 “想要的生活” 的一种枷锁。因此，这种枷锁的本质就是 “每天存在无法自由支配的时间”。”
那么回到现在的 “裸辞状态”——没有工作的限制，有一段时间里不需为生活考虑的存款。这不正满足了 “过自己想要的生活” 的前提条件了吗？但再回首过去的两月，既然我并没有把它花在谋划下一份工作上，那么我过得好吗？
回答明显是并不好——
混乱的作息使得每天的时间变快；朋友借着将离别为由的邀约又使得至少两天一晃而过；重回成都被久违的生活气息麻醉；上月临时住处的家具环境条件不足；结伴去外市访友的一周；现在新租房的置办与继续混乱的作息&amp;hellip;&amp;hellip;
如此回顾一番，我面对的不再是下一份工作的准备问题，而是——**如果我过不好现在裸辞日子里的生活，所谓的期望将来财务自由后就能 “过自己想要的生活”，只是一个谎言！**这样一来，工作也就失去了对个人的意义，成了一种 “木偶的牵线”。而这个木偶，就是个人为了社会的现状而进行的 “角色扮演”。
**结论：**人不是非要工作。即使是抛开金钱，做令自己人生有意义的事，也不是非要 “工作” 这个载体。把工作作为自我价值实现的所在，生活意义的所在，更多的时候是一种 “混淆”——对 “当下所做之事” 和 “有意义之事” 的混淆。
工作时，生活更多是在别处。裸辞时，这个 “别处” 的范围则扩大到了 “处处”。过不好裸辞生活的人，是本就没有 “自己的人生”，对失业的焦虑只是一种假象，一如对 “财务自由后生活” 的幻想。
那么什么是 “自己的人生” 呢？（新问题1）
1.环境，另一种人间失格 1.1废话背景 （这部分写完才发现太冗长了，单独隔开吧。）时间拨回到裸辞那天，也是在北漂的最后一小段时光里，我对社会的运作模式有了认知。这本是写于第5篇博文里的内容，但涉及的对象是同一个人（上级），因而再借着那次令我决心裸辞的交谈，重写一遍。顺带回顾这3年工作对我的影响。
2016年7月，大学的最后阶段，闲来无事报考了成都市的公务员，没想到笔试第2名，与第1名一分之差。但其实这次报考主要是受身边朋友影响，他们大四时已早早地考了几次。抱着凑热闹的心态，报了200:1的岗位，随便准备了两周。笔试通过后，带着些书生意气，对本就不在乎的公务员职位很是轻视。甚至觉得考公务员的，都是一些 “小废物”。没有准备面试，得知没有录取后，第2天便飞往了北京。
入职的工作虽说是和专业对口，但其实由于学校专业的不健全，并未涉及，一切都是从零开始。又正巧公司的两个高手没过多久调回成都，因而这3年中我几乎是走弯路自学。
但现在回首，走弯路自学还不是最大的阻碍，真正的阻碍源于自己老实的性格被利用，造成的时间成本。
刚到之时便遇上写文档，我认真对待生怕不能完成，不料从此摊上此事。后来才渐渐知道，这种工作本就是上级的分内之事。文档所涉及的商业信息，本就高层领导最为知晓，但上级为了自己的 “私活” 将它扔给了我。在信息缺失的情况下，注定效率低下，耗费了我大量时间。
而上级付出的不过是一副和善的伪装，如今我对他的印象就是 “长着头发的徐峥”。但正是这种伪装，将涉世不深的我欺骗了很久很久。
正是在这样一个上级不考虑团队发展的环境里，我却一开始打定学3年技术的心思，埋头工作了3年。也许是工作对人性格的影响，这份工作比起通常的程序员，更像是 “做研究”。这使得我有点 “强迫症”。又也许是隐去的书生意气，或是父亲为人骄傲的影响。
这种种因素导致我不关心工资。只在满一年时，家人的催问下提出工资调整，涨过一次，但这在北京是挺低的。而我居住的海淀区很是荒凉，我又不是喜欢玩的人，因而钱方面的多少也显得没什么意义。
我不关心工资，但却引来主动 “挑逗”，这是我无法无视的。
2018年12月，公司即将被收购。上级主动让我们填写了工资调整单子，次月无果。后听闻3、4月随收购方公司普调，再次无果。5月最后一个工作日，身边的同学兼同事都发来工资调整的询问。唯有我没有调整。
当时正值周五外出，我想问上级原因，被告知周一聊聊。其实我还是并不关心工资，但觉得有前期的 “挑逗” 作为铺垫，又唯有我没有调整，于情于理我都应该问一问。虽然此时离签订的3年合同只有1月，我带着 “强迫症” 想要善始善终。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13-《革命之路》</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/13/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 18:54:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/13/</guid>
      <description>前不久读了《了不起的盖茨比》，电影我也看过，是小李子演的。于是想到了一部只听过而没去看的电影《革命之路》，也是小李子主演，不过这电影名字有些误导人。
没想到的是，看的过程中发现我之前的许多思考，都在其中找到了痕迹。于是就写了这篇长长的影评，既是用自己的想法去 “曲解”，也是拿它当作线穿起自己的一些想法。
之所以说是 “曲解”，是因为我对看文学书的看法——书是工具，书的内容并不重要，看书过程中自己的感受才是会留下来的东西，这些感受甚至可以是误解、曲解。
对于这部《革命之路》也适用，它只是这一篇 blog 内容的 “载体”，写于它之上的话，不一定是对它本身的正确解读。
1.女主名：April 女主名叫 April。中国有句 “你是人间四月天”，所以四月代表着美好。而外国其实对于这个万物复苏的四月，也是差不多的情感。因此，女主以此为名，其实就预示着她一路向前的形象。
题外话：看《一千零一夜》这个读书节目，里面介绍《荒原》时提到另一种对 “四月” 的说法，也挺有意思。万物复苏的四月，土里的一切似乎都要迸发而出，迎接春光。但是土里同样还有死去的亡者，这样一来，万物 “向上” 躁动的四月对于这些亡者，是否算是一种惊扰呢？
2.相识于“特殊”：~2:50min 开头男女主相识于一场舞会，初次的交谈聊到 “你是做什么的”，调侃过后女主强调说“我不是问你怎么赚钱，而是你的兴趣是什么......”接着画面便转到了他们结婚后。
这里没有说出口的 “兴趣”，其实是不知道兴趣所在，可以把它换成对人生意义的追求（尽管不知道它是什么）。而这种不同于常人的交谈关注点，也预示着他们的 “特殊”。这种特殊就是想要不平凡。
3.维护“特殊”：~10:00min 女主学过表演，在一场明显失败了的舞台剧落幕后，男主旁边的女房东吐槽着，却在面对女主时违心的客套赞扬。
但男女主明显是对自己表现心里有数的，因为他们追求不平凡，而不平凡是自我成就的追求和达到，不是从别人的话中满足虚荣。
女主情绪低落，男主却一直违心的强行去赞扬她，甚至通过贬低其他人，明显这样的行为对自知的女主是无效的。但说些什么去抚慰，又是这种场景下通常丈夫角色应该做的。于是男主遵循了这种通常的人设，想要维护女主对不平凡的追求，哪怕是并没有达到客观的成就。
本是都追求不平凡的两人，此时角色选择的不一致，注定了话不投机半句多，便爆发了对骂。
但从男主选择 “通常的丈夫人设”，以及女主骂的那句 “你扪心自问，哪点能想出证明自己是一个男人。”其实可以看出，男主对于最初相识时一致的追求 “不平凡” ，并没有女主坚定。因此在对骂的其他句子里，女主也有指责被男主骗了的意思。
4.铺垫设置：~27:00min 这 17 分钟基本都是为后面提供背景。
场景1——男主上班，一大群人都是西装+帽子的近似穿着，以及脸上毫无表情的木然。这代表着他所处工作环境的 “平凡”。
场景2——男女主和女房东一道去看房，第一次出现了 “革命路” 这个词。而女房东虚伪的解说，正巧赋予了它 “特殊” 的含义。女主自然是心动了，想要借着这座 “特殊” 的 “革命之路” 上的房子，营造出继续追求 “不平凡” 的 “兴趣”（人生意义）的环境。
场景3——男主生日这天被老板批了，正巧来了新人女同事，男主用对这一 “平凡” 工作环境中规则的熟悉，在女新人面前秀了一下，偷出的时间成全了两人的出轨。
正如前面所说，“不平凡” 是自我成就，不是虚荣。而男主在女新人面前秀的行为是与其相悖，虽然有 “生日”、“被老板批” 两个诱因，但同样暗示着男主对 “不平凡” 追求的不坚定。
场景4——虚伪的女房东拜访作为家庭主妇的女主，其实是为了精神病的儿子即将外出，希望男女主能接待一下。
这个疯儿子其实就代表着，最真实的追求 “不平凡” 的男女主本来应该的样子。对于疯子这个设定，可以参考这样一句话：“听从自己内心的人，不是成了传奇，就是成了疯子。”
场景5——男主和女新人谈到了父亲，父亲在同一家公司干了几十年，而男主小时候就心想自己不要成为父亲那样。结果现在却在同一家公司上班，觉得讽刺。
这其实就是交代男主一开始追求 “不平凡” 的初衷吧，对于平凡父亲的不认可。
场景6——女主翻看照片，一张男主穿着军装，雄姿勃发，拍摄于巴黎铁塔前的照片。回忆起了结婚前的一个场景：男主高度评价巴黎，女主没去过，男主说下次带她去，并且表示巴黎环境的特殊，是自己真正想要生活的地方。谈到自己的理想是去感受一切，女主很欣赏，认为他是 “见过最有意思的人”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12-Free Solo(草稿)</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/12/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2019 02:09:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/12/</guid>
      <description>见过了象牙塔，也见过了社会，再加上一段不甚清晰的童年，这些似乎已经可以组成一个我最小化的人生。
裸辞已有一个月了，仍待在租期未完的出租屋里。起先是打算为转行而学习 “虎书”，若按计划，7月初便已完成，即使是计划有些过于理想，但到如今的月末（24号）也应准备完毕。
然而，事实却是，一开始便磨磨蹭蹭，几乎到了月初才完成了前几章的皮毛。之后看《free solo》、《雪国列车》，感受到了一种 “与时间同行” 的人生状态。生活变得有规律了，之后几日完成了有些内容的两章。
但在一次熬夜给林嘉纯写信，也是遇到书中当时难以理解之处时，作息打乱，大约是十日前，进入了混沌状态。每天4、5点睡，中午1点起，草草的在网上闲逛、吃饭，晚上便又继续在直播中闲逛，直到有一个4、5点。
这样的一天天，过得真的很快，不是时间变少了，而是变轻了，轻得记忆都托之不住。
加上社保的差点错过、之前面试公司的询问、家里人的电话，一片混乱。
有一天，我又回想起一个人们常说的后悔之言：“如果回到读书时，那一定会不一样。”但我从现在的状态中，却感受到了不变的结果。我工作时总觉得没法有大段的时间去研究，心想大学时光真是学技术的好时候。但现在我有这样一段时间了，却并没有想象中的成就。
这时可以用 “自律” 一词作为总结，但自己的自律又是如何失去的呢？回想自己曾经的成功，原来以前的自律，不过是包了一层 “胆怯”、“呆板”、“应试教育” 的外衣而已。“自律” 从未属于过自己。
又一天，面对明显无法按期完成的计划，我没有如往常一样陷入烦闷，然后混沌解脱。而是推开手边的一切，去和朋友吃饭喝酒了。我又想起了那个 free solo 的状态，计划的约束是无法长久的，那只是一种自我的折磨。真正重要的是退到更高一层，有一个人生的态度、认知，得到一种属于自己的人生状态。然后一切的行为，都是这种状态的附带品、演化之物。
我是否真的重新回到读书时，还是依照宿命重新走过？
对比现在和过去的差异，曾和 similar、喝酒的盆友都提到过的一种改变，引起了我的注意。那相当于是之前我写的所有文章，诞生出来的一个新事物吧。
我开始变成了一个 “听自己内心声音” 的人，我把自己的思想（灵魂）写成了博文，更重要的是，它们真的开始指导我的行为了。而我这个人也朝着正常步入社会，遭受社会毒打的人应该改变的方向，反方向改变了。这也许和我发现过去其实我，是没有自我的有关。但我就这样朝着内心走去，而不是捧着自己受伤的心，朝着社会走去。
比如裸辞便是这一行为模式的开端，但要走下去，最重要的，不是现在人人都觉得重要的 “自律”，而是需要找到自己的人生状态。
或许真如那句话所说：“听从自己内心的人，不是成了传奇，就是成了疯子。”我从许多行业顶尖的人身上，都看到了一种比天赋更可怕的东西，就像是我提到的人生状态。但他们身上的更为单纯，往往表现成一种偏执。
而听从内心成为传奇，这个愿景应该是受童年影响，受到了太多的否认，所以变得 “虚荣”。自己明明是一个中后期发力的人，却总拿着前期的一点点皮毛浮夸的不行，这是以前毁掉我做事的根源。我看了《雪国列车》之后之所以进入一个转折的状态，就是因为自己有了打断这种浮夸内心活动的 “断点”了。
但是我现在需要一种更本质的东西，来驱动我的人生，让我不再像个幽灵。
它涉及对之前一切本质问题的认识，还有更多没细想过的问题的看法。有爱情、有家庭、有物质、有精神，但最重要的是，有自己。
我的人生状态是怎样的呢？
我之前的认知里，其实 “斩断宿命” 的意思浓烈，这也许也和家庭有关吧。因而，与时间同行的孤独，应该加入其中。它就如 “生命之重”，承载、基调。
然后，按我用距离衡量关系，应该就是 “另一半”。她一定要有两个基本要求：1.是 “人”，有自己重塑的灵魂，2.有 “另一半” 这种最近距离的认知，尤其是区分于亲情。
再然后是比远离熟悉的家乡、朋友的那种安逸感，离自己更近的东西，那就是自己想要做什么。这便有些复杂了，既要感受自己的内心，又要权衡家庭、社会。尽管如果能只考虑前者，最好。但就当是生来的限制吧。最难受的莫过于，看似有很多选择的自由，其实并没有多少选择，一如我现在。这时候就要赋予 “选择” 更深一层含义——没有舍弃痛苦的选择，不叫选择。
看破了人生意义的虚无之后，职业便真正的没有了高下之分。所以，也许最靠近自己天赋的，就是最好的。我并不是很准确的知道自己的天赋是什么。似乎带着些费时的鲁钝，又隐隐有动人的精巧。也就是一些很个人化的东西，比如之前的职业二进制漏洞，比如嵌入自己思想的小说，比如一些未知的探索，比如手工而守拙的技艺。
因此，我之前选择的，编译器开发，漏洞爱好，转向小说。其实是挺符合的。但，我甚至想要写严肃文学，网络小说太废话。从另一个面看，拒绝与人的过多交流，人是社会的根源，我走的方向不是于他们厮混。
接着是家人，我不是父母的续集。而这种概念我已经听父亲说过多次，母亲的病则是一种无奈。最后都成了一份无解的愚爱。人都应该是有自己的人生的。这种蘸满溢出的愚爱的责任，成了一种生命的负担。但我也只能尽力了，比如回川，平时多回回家，陪伴交流一下。
最后是朋友，朋友有另一半，是逐渐远离的。但我仍对那些虽然远离，但不变彼此感觉的朋友，虔诚以待。这是一种选择的家人。
这样一罗列，发现人生状态真的是一种很私人的事。后面的几条，其实不影响人生状态。
我现在感受到的人生状态，很像是一种 “孤独的寻找”，孤独是因为被时间载着去向死亡，自然对时间难有亲密。寻找是对自己的迷茫，要塞些什么在自己这只时间长河上漂游的小船里呢？是否有缘正好遇上另一只小船呢？而且她也这样的孤独。
塞些什么？
对存在的认知，尤其是人。就像加缪说的：“唯一严肃的哲学问题就是自杀。”
对人特有的感性认知，感性也是社会正在抹杀的东西。
对人理性驱使的向已知、未知的探索。
在另一半身上寻找缺失的自己，挤开孤独。
体会朋友的温度。
这么看，我是很偏向唯心的人生，赚钱除了看病，甚至我隐隐感觉自己对出去看看，也没多少欲望。我很在意感受，源自自己内心的感受，无关好坏、对错。行为只是形式，只要是源自内心即可。
 上面凌乱的随手记了一些想法，更像是一种自我探寻的过程。
我应该时常写写博文，和自己对话让内心，安静、清晰，对于生活中的琐事，算是一种 “降维打击” 吧。
 2019年7月24日 4:46	于北京</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11-潘多拉之盒</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/11/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/11/</guid>
      <description>端午，没吃粽子，看了一部《雪国列车》。
故事很简单——
未来为应对全球变暖，各国发射冷却剂导致地球进入冰川时代，生物灭绝。一个企业家W预见了这一点，打造了一列永不停歇的列车，车中自成一套生态系统，航线遍布全球，一年完成一次绕行。
末世降临后，列车搭救了一批幸存者，起先一个月没有食物，出现人吃人的情况，男主杀了一个母亲想要吃婴儿，此时老人J出现了，发生了“割肉喂鹰”的一幕——砍下了自己的手臂。难民被感化，之后出现效仿者。人吃人的兽性掠夺被自我牺牲取代。
一个月后开始有蛋白质块供给。从此，车尾到车头就成了一层层的阶级。时间久了之后，难民想要打破这种现状，发起多次动乱。但实际上因为列车是一个生态系统，最重要的是平衡，包括人口的控制。所以这些动乱其实是W和J配合的结果。甚至W在蛋白块中藏纸条，充当内部“线人”的角色。
十七年后，男主发动动乱。期间为了打开一扇扇门，需要工程师N。而N注意到外面气温变暖的事实，想要出去，索要的“鸦片”报酬其实可作为炸药。
一路上，冲杀进一节节车厢，不同车厢中的场景其实代表了不同的阶级，非常鲜明。在车头门前，N和男主冲突，以N受伤，男主被W请进去而告一段落。
车头中W告诉了事情的真相，并希望男主接替他。男主内心挣扎之际。N醒来，继续对侧门爆破，男主为救小男孩断掉一臂。车毁后，N的女儿和小男孩醒来，外面世界里出现一只白极熊。
剧终。
 电影实际情节不是按我上面的正序讲述，而是通过调整故事的讲述顺序，形成了信息差，吸引人带着疑问看下去，再层层剥解。但这些手法上的精彩，与我现在要写的无关。
很多人关注点在于车厢代表的一层层阶级，以及人类需要被统治这个毒鸡汤真相，所以豆瓣上的评分并不太高，7.4。
但我看到的点是“人生意义的寻找”，有了一种新的认知，所以想写此文。
关于人生的意义，我听过的最不错的一句话，是《观复嘟嘟》最后一集所说的：“人生没有意义，我们要做的就是去赋予它一个意义。”
而在一个漫画中也看到这种“人生从客观上来说是没有意义的”观点，论述中是把人置于自然、宇宙、时间中进行比较。而《观复》中更进一步，添了后一句“个人就是要主观上去赋予人生意义”。我很是欣赏。
从这个角度再看《雪国列车》，影片中各类人的行为更像是去践行被自己主观赋予的人生意义。
难民的人生意义，是打破列车的现存阶级体系；
N的人生意义，是离开这个人为的列车世界，去真实世界中寻找生的希望；
W的人生意义，是承担自己王座的责任，维持这个列车世界；
&amp;hellip;&amp;hellip;
但是这辆雪国列车就是灾难前人类世界的缩影，并且一开始就已经有了一个稳定的初始状态。从最后W讲述的真相也可以知道维持这种初始状态，对于所有人的生存而言是最重要的。
巧合的是《观复》最后一集后半部分也有表达一种“维稳”的思想，比如驳斥了鸡汤句“每天都要比昨天更好一点。”，强调生活维持不变也可（尽管我觉得这种节目的言论会为更高层服务）。
那么什么是打破这一“整体的理想状态”的根源呢？
物质的追求只是表象（不想吃蛋白质块），真正的根源就是“个人主观上想为人生赋予一个意义”。而这种主观意愿的存在又是因为人有别于动物，具有智慧，智慧产生思考，思考产生人生意义的追寻。
假如真有史前人类文明，而所有现存动物都比人类历史悠久。相比之下，这些动物没更早灭绝的原因，就在于没有智慧，所以不会想着给自己的“兽生”赋予一个意义，也不去想生老病死，因而能顺应已有自然环境，靠本能行动，维持现状。
这让我想到了“潘多拉魔盒”的比喻。如果导致人类灭亡的灾祸也是它放出来的，那么我想，潘多拉魔盒里装的最大灾祸，不是疾病、贪婪、嫉妒，而是智慧。
疾病、贪婪、嫉妒就像是影片中，难民对吃蛋白质块的不满一样，并不起着决定性的作用。真正导致流血动乱的，是领导者心中的追求，他无私的人生意义。但讽刺的是——这样伟大的人生意义，源于智慧，且被所有人理解、感动、感化。
 《雪国列车》对我而言的意义在于，给了我另一个视角去看待“人生意义”。
我一直将自己的“人生意义”看得很重，仅仅是为了确定它是什么？就已经让我陷入了崎岖的坎坷中。
我为什么看不起把某种单纯的欲望当作是人生意义的人呢？因为觉得那是媚俗的、平庸的、未开化的、浑浑噩噩的。
但当我这样带着傲慢与偏见，去打量别人的人生意义，并希望从比较中确定自己的人生意义时，我已经忘了前一句中的大前提——**人生，客观上是没有意义的！**而这，甚至都不用从“人生意义”与“种族稳定”的本质冲突上去看。
“主观”一词本就意味着“私人”，任何个人自愿选择地追求都是人生意义。而前面的一切，都只是在证明这种意义，要么是不该有的，要么是没有高低之分的。这就是我之前没认识到的东西。
现在，我终于消除了脑子中影响我“自愿选择”的偏见。我可以去赋予自己一个“人生的意义”了。
因为我毕竟没有“For Human Beings”的伟大，所以还是要去追逐自己的声音，仅仅是少了从前偏见的干扰，也不再窥视别人的人生意义。
“雪崩的时候没有一片雪花是无辜的。”
我有罪。
我知道。
 PS：
这一篇应该是自我写博文以来，思想发生的最大改变。写完之后，整个人的认知有了一种难以言表的清明，像是被奥卡姆剃刀抚过。
但切口处也多了一道哀伤——唯物世界里注定臣服于时间宿命。以及与这世间陌生的同类淡漠的分离，原来彼此可以这般毫无关联地行走在时间上。
这种“与时间同行”的孤独感，并不如异乡、独处时涌来的孤独浓烈。而是淡淡地萦绕着，如清早的薄雾，湿寒可感，又挥之不去，好似最长情的陪伴。
 2019年6月9日 00:08 于北京
Wo0dsHole</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10-《你的名字》</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/10/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/10/</guid>
      <description>0.无关赘言 我大概有十几年没看过动画了，记忆里稍微完整点的就是《头文字D》，可后来才发现也只是看了第一季。《柯南》、《火影忍者》、《海贼王》等陪伴同龄人至今的巨作，我也不曾看过。
还是由于最近在用以《你的名字》为背景的小众软件，“你的日记”，才有幸今天邂逅了这部动画。它真的是刷新了我对动画的印象，不管是从故事本身、讲述手法、内在情感，都与我曾看过的极好电影不相上下，甚至观感上犹有过之。
看完之后，不再关心它动画的形式，那只是一种载体，甚至细想起来，动画这种载体似乎更加自由、灵活，它不同于文学这类载体。
文学里写的故事本身并不重要，穿插的思想、读者自身的共鸣才是意义所在。而动画里的故事却很重要，似乎动画要离得人更近一些，近到可以拉着自己走入其中去亲身经历，不需要隔空意会。
讲述手法上就如在时间的钢丝上，来回跳舞，很精彩。这让我想起前几天看到的一部电影解说《海市蜃楼》，是《看不见的客人》导演的作品，但说实话对于《看不见的客人》我真不觉得有多么惊艳，反而是《海市蜃楼》的结构让我感到很精巧。但出于对《你的名字》的欣赏，不免玩笑一下，以“最坏的恶意”揣测它是否模仿了《你的名字》。
也许电影中难以处理的现实元素，同时也制约了表达，不免在手法上炫技。《你的名字》这种动画却少了这样的制约，可以尽情编织一场梦，引人入梦，强调情感思想内核。
 1.你的名字 前三分之一基本上是基础铺垫，交代了“游戏规则”、“游戏背景”，但我觉得开头处有点问题。明显地，开始时醒来的女主三叶身体中其实是男主泷，可之后的日常中却没有表现得很“蒙蔽”的状态，让人有些分不清。当轮到泷醒来时，因为身体中是三叶，而表现出的日常“蒙蔽”却很符合逻辑。
在这过程中经历了“惶恐不安”到“熟悉搞怪”，最后以三叶约泷打工店里的奥寺作为这一部分的尾声。这一件事即是故事发展的转折，也是男女主感情的转折。
三叶换回自己身体后，想到将是泷约会奥寺的日子，尽管自己还搞怪似的在泷手机里准备了搭讪教程，但再次对着镜子时却不由自主地哭了。泷的情感转折表达得含蓄一些，是借奥寺之口——
你以前是不是有一点喜欢我但现在你喜欢别的人了 对不对（泷红着脸否认）之后便开始了整个故事的精彩部分，一个故事吸引人的关键在于“角色”、“读者”、“作者”，三者之间信息的不对等变化，而曲折精巧的剧情只是表现形式。
从三叶留的电话无法打通开始，渐渐揭开读者对他俩不在同一时间维度的担心。彗星之后，不再交换身体。泷靠着画系守镇的风景踏上了寻找之旅。最后得到一个时间交错、天灾人亡的悲情结果，使得故事到达了“绝处”。
之后用泷前去“隐世”喝口嚼酒，开始了跳舞于时间的钢丝之上的精彩叙述，顺带填补了一下三叶的家庭背景。
于是时间退回到彗星降落那天，三叶醒来，但这里也有点小问题，这里的三叶明显是泷，可当三叶劝说父亲、镇民无果之后，去“隐世”和泷隔空相遇。这时的三叶却明显是自己呀？
期间填补了情感转折时，三叶寻找泷的对应过程，解开了泷手上结绳的伏笔。
但隔空相遇的约定，就如三叶去找泷时相信一定一眼认出彼此一样，出现了变故。他们没能写下名字，口中重复着对方的名字，却不可抗地开始忘记。这就像是一种改变历史轨迹的代价一样。
理到这里，我突然又记起了《海市蜃楼》电影解说里的情节，TMD之前不是我开玩笑地说它模仿《你的名字》，而是这里也是一样的，甚至最后的结局也是。这模仿太明显了，看来它没火起来也是“活该”。Copycat！
这里仍是借着信息差卖了一个关子，因为三叶和小伙伴的拯救计划进行到一半时，镇长父亲出面干预了，而此时的镇民多是在原地没动犹豫着。最后彗星分裂时，更是视角切到了在家中的三叶和父亲。
不过回到现在的生活中，从报告里可以知道最后系守镇的人及时撤离了，虚惊一场。现在的关键在于缺失记忆的男女主的重逢。泷身边开始出现三叶好友的身影，这预示着结局的相遇。
而结局相遇时两趟地铁的对视，心动地下车寻找，最后在阶梯上慢步交错，正如在“隐世”山上隔空相遇时的交错。
热泪中，
“那个&amp;hellip;我好像在哪里见过你”，
“我也是”，
“你的名字是？”
画上圆满的句号。
 2.我之所想 第一处是奥寺约会，双方交还回身体后明白了对对方的感情，于是也就有了之后的各自去寻找。
这让我想起了昨天写的“第9篇”中，对于“爱的匹配”的理解——“换位思考”，其实更应该说是“换位感受”。这里的身体交换之后三叶对“奥寺约会”的感受有相似之处，也许就应了在“第4篇”引的那段弗洛伊德的话——
当你做小的决定时，应当依靠你的大脑，把利弊罗列出来，分析并作出正确的决定；当你做大的决定，如寻找终身伴侣或寻找理想时，你就应该依靠你的潜意识，因为这么重要的决定必须由你的心灵深处的最大需要为依据。上篇提到的爱情本质，我想这里的让“潜意识”做决定也是“激情”的由来之一吧。而剧中的“日久生情”+“身体交换的意外”，正是这种爱情产生的温床，这也是“缘分”二字简简单单的解释。而工作后这样的“缘分”何处可寻呢？也就难怪有种“假缘分”叫做“出现的频率”，但却也是大多数可以自欺的“真爱”，背后的推手。
也不知道平淡生活中，这样的“意外”怎样才降临？或许想清楚、做好自己之后，再去想想生活的方式吧。
 第二处是泷依着系守镇的风景画去寻找。这一点和我的内心契合。
这也是之前为什么我觉得自己人性中的“爱”只是被遮掩，而非缺失的原因。这种源自遮掩的压制，不是消灭，便是更加暗流涌动。我有过这样寻人的“痴汉”冲动，但却没有剧中“缘分”的支撑。
最近想借一句话，想想一些人生的阶段：“定性，知事，选梦，遇人，择城，终老”。
我曾想过地域对人择偶的限制，通过换位感受也理解了让女生“外嫁”的“无理”。但在对于“人的理解”中，很多女生不想外嫁是源于错误的父母之爱，这样的女生其实是“没有自己”的。因而，两人择城反倒是一种我眼中“正常”的爱情选择。有所舍弃是因为有所得到，得到的是一个对抗这个时代的“二人世界”。
我这种“意外”似乎更缥缈了，现实能接触的女生几乎没有这样自己“独立成人”的。也不知是我难遇的悲哀，还是她们自身的悲哀。
 第三处是忘了“你的名字”后的“寻找”，像是喝了一碗未尽的孟婆汤的“寻找”。
这种“寻找”连自己都不知道在期待什么，但却是一种每个人生来的寻找。一个有意思的说法是：距离“我”最接近的就是“找”。
怎么才算是找到了呢？
一句“我们好像在哪儿见过”，我想是最好的答案。
这句话不是对“一见钟情不过是见色起意”的开脱，恰恰相反，“不是见色起意的一见钟情”才是对它的注解。真希望眼睛就是心灵的窗户。
 思考、健身、学习，
快点成了自己，也成了人吧。
我想狠狠刮去这层不属于自己岁月熏上的“胡青”，干干净净地去寻找那个曾叫“三叶”的女孩了。
 2019年5月26日 22:30	于北京
Wo0dsHole</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9-爱情观(二)</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/9/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/9/</guid>
      <description>0.无关赘言 今天的朋友圈里，小学喜欢的女生——Panda师傅领证了，另一半是她大学的同学。我记得她曾发照片问过我：“有人说他俩有点像姐弟恋，是吗？”大概是因为Panda相貌清秀但知性，而那个男生，说实话，我当时看照片觉得有点娘。
而且有张照片里他的手肘关节伸直后，可以超过180度，这个特征一直在我心中等同于女生的另一个特征：手掌用力张开后可以成为一道月牙。于是偏见也就莫名地加深了一分。
但他们正应了上一篇中我提到的，可贵的学生之恋。这至少已经是“有道德有感情”之爱了，好过太多“相亲配种”。而且结婚证上那个男生看上去成熟了几分，Panda白皙的妆容也淡了知性添了可爱。我想他们一定会是幸福的一对，白头到老。
他们婚礼地毯上的花瓣，我早已撒过。那年盛夏，趁着下午上学前的间隙，骑着自行车去西山公园采摘象牙红，撒到她家楼梯上。
下午上学了，老是手里拿着一瓣象牙红走过她身边，自言自语着：“血凝龙胆紫，花发象牙红。”可惜她终是没有发现这个藏在那年夏天中的“灯谜”，如今只能我对着自己的树洞喃喃道破。
&amp;hellip;&amp;hellip;
这一篇要参考的爱情观，是关于爱情本质、咪蒙离婚分析、共同学习。
我把后两者合在一起，阐述对维系真爱的思考，或者以此来寻找匹配真爱。
 1.爱情的本质 中文里有一类词语具有“偏义性”，也就是其实这个词语的意思只是其中某一个字，而非全部。
比如“生卒不详”，这常见于语文文言文课文下的作者介绍，但一般都是出生或去世年号其一对应一个问号。“婚恋”一词也是。
“婚恋”不同于“生卒不详”，它需要放在谈论“金钱”的语境下。于是就有了逐字分开的理解——
（“恋”）爱情是和金钱没有关系的，（“婚”）除了爱情之外，都和金钱有关。
而“婚恋”作为一个偏义词，使用时就产生了混淆。
爱情是和激情相关的，但大部分夫妻之间的感情已经没有激情了。等等！难道是想说夫妻之间没有爱情了吗？
对！绝大部分夫妻之间的感情都是亲情，没有爱情！
爱情没了激情后转变成亲情，这是一种“变态”。但“变态”的多了，反而人们就当成了一种“常态”。这样一看大学里有段时间流行的一句玩笑话竟一语成谶：“男男之间才是真爱，男女之间是性爱。”
这句话也可以看成是有“偏义性”的，即只取其后半句。因为只要不是同性恋，前半句自然是在玩笑。而性爱至少是一种激情，那么又何尝不是爱情呢？
这种激情也可见于，《机器人管家》中人类女主因年龄越来越大，机器人男主却容貌不变，而产生了忧虑时说的台词——
女：我下个星期就要75岁了男：我知道，但你看起来像50女：谢谢男：而且艳光照人女：但我不觉得自己像50岁男：你的身体像昨晚实在太棒了，那招叫做什么女：闭嘴，听我说尽管有点像个调皮的小段子&amp;hellip;&amp;hellip;
 2.爱情的匹配 关于这一点，是源于一篇分析咪蒙离婚的文章。因为我早就不看网上的鸡汤文了，所以对于咪蒙知之甚少。后来还是有次听同事提起她，才知道是写毒鸡汤的，然后太过被封杀了。
那篇分析咪蒙离婚的文章，出自一个以质量见长的公众号。开篇介绍了写文的基础，是源于咪蒙自己的文章，以示公正性。读完后也确实不是痛打落水狗，只是以咪蒙为例，表达对一类问题的观点。
简而言之就是，根据咪蒙自述的文章，她因童年阴影本来是难有爱情的，但是男方用很真诚的爱治愈了她。但后来双方缺乏交流，而男方没事业心，在她需要的时候撑不起来。最终导致离婚。这就是咪蒙版的客观背景。
最后的分析就是，咪蒙在整段感情中，对男方的期望标准发生了变化，但是“如果你陡然经历了事业或人生的大起大落，对方没有实时变成你需要的样子，那不是他的错，他只是本来就这样而已。
从客观事实（源自当事人咪蒙的自述）到最后的分析，挺公正的。毕竟还是男方“本来的样子”治愈了咪蒙内心的创伤，相信了爱情。
但这又和另一个在抖音上陈果讲的简短观点形成了对照：“男女双方每年一起学习新的东西（这个记不清是不是她说的），因为一个人的思想走的快了，等一等，拉另一个人一把。这样你和另一半才能并肩在人生路上。
我想这也许提供了一种夫妻的维系之道。
 3.我之所想 罗列上面的参考爱情观时，忍住了加入自己的思考，这样结构上显得清晰些。
下面开始我的思考。
 爱情的本质是激情，我想“激情”一词有些模糊，而单单的性爱冲动也不能一言蔽之。
我觉得这种“激情”是“共鸣”，源自“匹配”的共鸣。这也更契合“另一半”这个孤独、残缺、浪漫的老旧比喻。
何为“匹配”？
当我感悟出这一点之后，我理解了《面纱》中为什么男女主经历生死，男主为爱付出了生命，女主也痛苦万分但还是不爱。这一点在我第一遍读完之后很是不能理解，觉得太过分了。
要感悟出爱情的“匹配”，关键就在于“换位思考”。
比如身边有几分姿色的女同事，我这种单身狗初见之下，心有几分所动再正常不过。但是随着相处一段时间，听着精致妆容下带着强烈以自我为中心对别人的八卦，以及讨论个没完的口红色号、化妆品。在某个瞬间，突然想到这样一种有趣的假设——如果这个些女同事之一愿意嫁给我，我会接受吗？
要知道，基于中国男女比例的现状，女的是向上挑男的，衡量标准以金钱最为直接。在这样的背景下，这样一个初时有几分心动的女生愿意“下嫁”，我不应该感恩戴德地接受吗？
这貌似符合一切的客观逻辑，但是主观上我一定会一票否决。我宁愿承担一个男的持续单身的压力（也许女的这种压力更大），也不想“高攀”去娶一个这样的另一半。
再换一个假设也许更容易明白，既然我老是关注人的内在，那么如果一个貌丑但内在符合我要求的女生出现。（假想中可以随手抓一个公司的符合前者的异性）我愿意接受吗？
至少我现在的答案是，前者还是要在一定的范围内。
我有着明显的这样的经验，大学没说过话的女同学成了同事，但至少在大学期间我是真觉得别人丑。可工作后有了机会接触，便很快“看习惯”了，平时见面不会再对她的外貌有所关注。
但回过头来客观评价，女同学的外貌其实是普通偏下的，但没了大学时感觉中带着“偏见”的丑。
可是又有一个“身边”的特例，新招的同部门女同事第一感觉是真的丑。关键是她还老是以“部花”、“xx厦花”、“xx路花”自居，拉个群聊也是“部花粉丝后援团”，说话还动不动来一句“因为我的美貌吗”，外加部门是搞技术的她又整体混日子。综上所述，这是我第一个有所接触之后还“看不习惯”的丑女生。
其实我本来是对自己这种“看习惯”女生外貌的转变，是有所排斥的。因为大部分女生还是有温柔善解人意的特质，而浓妆艳抹的女生又不至于太丑，我就这么轻易地“看习惯”了，那我也就对（能有机会接触的）女生的外貌太没要求了吧。
但这一特例以及那些“有几分姿色的女同事”，让我在“换位思考”中有了一个客观的认知，即有些主观上的认知真的没法被其他的因素取代。于是也就理解了《面纱》中女主“肤浅的不爱”了。这本就与“生命”不在同一个比较维度上，缘木求鱼注定是无解的。
所以想通了这一点后，便认识到了“改善”自我的重要性。匹配是无关技巧的，只和本质特征相关。做好自己，成为真正的自己，然后“附带匹配”到的另一半，才是自己身心的“另一半”，才能有共鸣，也才能有激情。
这种“匹配”也可以用来解答一些男女之间讨论的问题，比如“处女情结”。
我觉得答案很简单，就是“匹配”。至少要自己是什么样的，才资格去公平等价地要求对方。我看相关帖子或是抖音评论，最终大家能普遍接受的也就是这种说法吧。只是没有点名其背后的内核，是匹配。
毕业之后，身边的朋友不知怎么的，真的“融入”社会了，喜欢上了玩“骚”的——喝花酒、嫖娼。每年过年回去聚会最后都会被他们嘲讽一番。其实我并不是站在道德上去鄙视他们，因为既然是做朋友，难道不能接受“缺点”或者不同吗？我的“不合群”更多的是对“另一半”的期许，因为自己是什么样，那个“她”就会是什么样。
另外需要注意的，是人的成长，成长意味着改变。
所以双方共同去做一件事，是一个很好的媒介，从这种生活的交集上维系这种“共鸣”，延续这种“激情”。
 对于亲情是“变态”后的爱情的论证。
有这样一个实验，应该多少有听过并且觉得发人深省——
在一张纸上写上自己认为重要的人，比如50个，再被要求一个个的划去。到了最后几个时，“观众们开始意识到这不是简简单单的游戏了”。最终实验者泪流满面的划去了父母、子女，留下了另一半。
对此的解释是从“陪伴”的角度，因为想想这是在自我身上的实验，所以“陪伴”这个角度带着的些微“自私”是可以被理解接受的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8-爱情观(一)</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/2019/8/</link>
      <pubDate>Sat, 18 May 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/2019/8/</guid>
      <description>0.无关赘言 “写”的形式是一种寻找，不只是想法的誊抄，或记忆的便签。
这是在写“第5篇”时感受到的，写完后明白了“自我”、“工作”、“人间失格”甚至还有“择偶”，它们之间一些不显的联系。而开始时想要写的内容，反倒成了一个“引子”，这有点像诗经里的“起兴”？（笑）
虽然对我而言，“引子”之后通过“写”的形式找到的东西，已经说得足够清晰了。但是看起来还是被“引子”有所遮掩，若是哪天觉得有必要，可以把它们单独刨出来，不过也只是得到一枚记忆的便签而已。
正如“第4篇”对自己的分析，不管是源于教育、家庭、还是偶然所致，我是对“爱”的认知有所欠缺的，即使没有缺失它，也因埋藏太久而生分。对于“爱”，我想爱情一定是占据了很大一部分的，那么有一个自己的爱情观必然是一剂良药。
自己的爱情观是什么？
这不是简单想想、听听就能构建的。那就用“写”的形式去寻找吧，好好思考一些自己觉得有可取之处的爱情观，从中汲取养分，帮助构建起自己的爱情观。
我至今常想起高中时那句很中二的话：“去人欲，存天理”。如今回看才知那是在总结且预言着——我此生不曾见到少年时期应有的爱情模样。
什么是少年爱情的模样？我想可以从某句流行一时的抖音评论感受一番——“这又是哪个男(女)孩的青春啊！”
可惜我错过了这种青春。
谨以此文中对参考的爱情观的理解，作为对这份“少年爱情”的向往与祭奠吧。
1.爱情的三个层次 这是曾读到过的一篇文章的前半部分，后面讲的内容并非递进关系，而是作者自己“编”的身边故事。但是我觉得和前半部分中的故事相比，不论从故事的真实性还是观点的深度上，都不在一个级数，反倒是像为凑字数而画蛇添足。
当我读完它的最后一句时，就如文中听完老师观点后放下了手机的大学生。当时心里一惊的感觉，很是清晰。
摘录如下：
 “
我曾经为了学分，恬不知耻的选择了一些文史类选修课程。那时候我在上《中国近代文学史》，老师花费了两个礼拜和我们讲述了四位著名作家的生平，尤其是他们的婚姻部分。
第一个是郭沫若。
老师说这位文学大师一生有三位妻子，一个情人，然而他却毫无责任感可言，为了自己的兴趣和事业，对这些女人始乱终弃，甚至还把纯粹出于私心的别离描写成“为了革命的牺牲”，来衬托自己的伟大。最后这四个人中两人上吊自杀，两人对他终生怀恨，甚至他的十几位子女中也有许多拒绝认他做父亲。郭沫若晚年孤独一人，沉溺于花大把的时间抄写自己死去儿子的日记，可谓凄凉至极。
老师在讲这个故事的时候，语调是冷而不带感情的。
第二个是老舍。
老师讲起他时花费的篇幅颇长。老舍年轻时家境贫困，一位刘姓善人资助了这对孤儿寡母，甚至送老舍出海读书，而老舍却在这时爱上了刘大善人的女儿。可惜等他学成归来，这位大善人已经散尽财凭，剃度出家后去世了。他的女儿也曾因为家道中落，成了最下等的暗娼。这个没有故事的故事最后成了老舍心里舍不去的痛，他写下《无题》和《微神》两篇小说，纪念自己的初恋，并一直到三十四岁才通过朋友介绍成婚。
他的妻子也是新青年，也从事文化工作，在困难时期全力支持自己的夫君。照理说这种关系也算非常理想了，但老舍对婚姻却始终缺少热情，仅有的寥寥几篇写给妻子的文章里，只见出于情理的愧疚，不见一点内心深处的波澜。在西南联大时他还曾经遇到一位“红颜知己”，但被妻子捉住，最终也没敢像郭沫若那般无耻——旁人看来，这也许是一对有些崎岖但也尚可的市井夫妻。却不知等文革来时，妻子率先发表大字报揭发丈夫。老舍自沉太平湖以后，有人说曾经见到他的妻子曾对他言语刻薄，要划清界限。
老师说这个故事的时候，语调里明显有一种深深的遗憾。
第三个是沈从文。
这个故事比较平淡。乡下小子沈从文对大家闺秀张兆和一见钟情，前前后后写了几百封可以入册的情书，张兆和一开始觉得他不知天高地厚到了有趣的程度，最后也慢慢被他的专情和文采打动。
两人在胡适等好事之徒的撮合下结为连理，却在婚后迅速的因为太过悬殊的背景而无法继续生活，一度分居。
然而解放后的数次清算时期，两人的感情最终还是占了上风。张回到了沈的身边，在关键问题上点醒了沈从文，让他放弃写作转行历史研究，又捐出了大量娘家的文物帮助小家庭躲过了十年浩劫。
张兆和对沈从文可谓尽责，但对他的不理解也一样几乎持续到了人生的尽头。然而，在丈夫死后，她才终于发现两人之间的感情之深，并最终在丈夫的墓碑上写下了“**不折不从，星斗其文；亦慈亦让，赤子其人”**这十六个字。
这十六个字，写尽了沈从文的一生。
老师在讲这个故事的时候，有一些同情，但也有一些欣慰。
第四个就是钱钟书。
他和杨绛的故事在今天几乎让人耳熟能详了。唯一让我记得的是，就是讲两人在五七干校受教育时依然把彼此护得非常周全，他们夫妻甚至在和别人起冲突时干过揪人头发，扇人耳光之事。这个细节让我至今依然觉得他们的爱情非常纯粹，不但不和爱好与物质有关，甚至不和名节与面子有关，真正做到了惘论世人，只求本心。
老师讲到钱钟书和杨绛时，毫不意外的，语气中充满了羡慕。
讲完钱钟书的故事，眼看就要下课，老师突然说，我有一个忠告，想说给你们在座的所有同学听。
”郭沫若的婚姻没有道德，所以他的下场最凄凉。
老舍的婚姻有道德而无感情，在平日里也许还能支撑，但是一到难关，夫妻就很容易分手，甚至会互相损害只求自保；
沈从文的婚姻有道德也有感情，只是缺少理解或者说是乐趣，这样的婚姻稳定，但可能终其一生都有很多劳碌和抱怨；
钱钟书的婚姻才是真正的包含了全部的道德、感情与乐趣，所以他们成为了彼此的灵魂伴侣，代表了爱情最美好的部分。”
“你们也许还没法体会到，但人生在世，婚姻其实非常非常重要。我希望大家将来都认真对待婚姻，不求达到钱杨的境界，但最起码也要学习沈从文，把道德和感情这两条底线牢牢地把握住。人一辈子七八十年。其实长的超出你们的预料，想在这么长的时间里不遇到任何变故是不可能的。一个讲道德、有感情的婚姻，就像一把下了的锚，有了它，多大的浪头来了你都不会倾覆。因为你心里知道自己还有想见到的人，有想尽的责任，这种想法的力量是和信仰相当的。”
那一刻，我记得我的视线第一次从书桌下放着的日本动画新番上移开，来到了这位在某著名工科学府教授文学选修课的老师身上。老师很年轻，从口音里判断是个北京人，身上穿着气质无一不透露出他的郁郁不得志。然而当他说出这一番话的时候，正气浩然，振聋发聩，仿佛先师孔圣附体。不光是我，在场的几十位单身宅男里，大约有一半都停下了手头的网络小说或者信号与系统习题集，抬起头看着他。
”
 2.我之所想 这是我第一次从网上的文章中读到这样有层次、有道理的论述。毕竟这个信息爆炸时代充斥着太多垃圾，使它其实更像是一个信息孤岛的时代。故而一直念念难忘，直到今天要寻找自己的爱情观时，再次将它翻出来。
道德、感情、理解。
这三者不是一种排列组合关系，而是层次叠加，即需要按顺序进行满足，强调了一种内在的依托关系。
道德，爱情中的道德小至“挖墙脚”，大至“出轨”、“小三”。虽然离我比较遥远，却也很容易理解。
男生的心思（至少读书时）没那么阴诡，如果学生时代就能干出“挖墙脚”这种猥琐之事，人品自是渣得不行。实在难以想象他会对女生专情，而不是见异思迁。而由出轨结成的夫妻，我想两人之间的信任，连一晚有事不归都不足以承担吧。毕竟不归夜的故事，两人早已自编自演了太多次。而他们的爱情也至多算是：无道德有感情。也说明了上面爱情的三个层次的依托关系，需要顺序满足。
感情，这也是我少年情殇之处。正如我之前“第4篇”中提到的，大学至今我才把自己人性中缺席的“爱”挖掘出来。而过去的岁月里，至少在爱情相关方面，我其实是不知道如何去“爱”的。
我有过的追女生行为，与动物因季节发情没本质区别。这并不是一个过分、不恰当的比喻。因为人是唯一没有发情周期的动物，可以“随时发情”，但深究触发动机其实应该就是人的“爱”。而我回首过去，“周期性”便成了一记记响亮的耳光。
如果要安排一个过去的人设给自己，以便叙述。那么——“盲目的高傲，只看重对错”就是形象的诠释。
从旁人不知情的角度看来，我反而是“痴情”的。比如将聊天短信一则则誊写下来，比如每天折千纸鹤，比如每天为你写诗早起到女生宿舍张贴。在不缺少“爱”的人眼中，这是“爱”更深度的体现——用坚持的方式深情着。
但现在的我给出的标准答案却是，这些坚持真的只是“为坚持而坚持”。因而不懂“爱”，或者说那时自己感受不了“爱”，所以只能进行的笨拙模仿。对这行为真正的解释应该落在“只看重对错”上面，它代表唯有理性，所以选择遵循“量变”引发“质变”的理性规律。
在那样一个“机械”的自己眼中，身边男女的感情自然是热烈又“无知”的。不相信“没有道理”的人的爱情中符合某种“可靠的道理”，进而“论证”了这样的爱情是缥缈的。然而，真正的爱情本就是没有道理的，它不属于“生命之轻”（理性）。而现在却成了我牙牙学语的对象。
因此，我现在对于身边那些来自读书时代、将要或已经开花结果的爱情。我的评价就是，它们是“沈从文”之爱，有道德有感情。羡慕这类爱情有着“天时地利”的助力，这种“天时地利”是进入社会之后才能明显地感受到的。
正如“天时地利”一词本身强调了时间、环境。改变这东西有些真的不是全由心意决定，还有一些外力因素的强加，时间与环境便是。
读书时孕育的爱情，若有呱呱坠地一天，自然便是“沈从文”之爱的“成色”。到了社会中，这种“种豆得豆”的自然属性变成了一种追求。我真的不想分析其中的原由，因为这是任何一个步入社会后的人，尤其是男生都会不言自明的。反而是若要细求背后原因，便要花费莫大的口舌。还是留到以后，思考“人设”与“自我”这个艰深的话题时再谈吧。
对于那些学生时代的“无知爱情”，我只想祝福着说：“你们赢了。”
其实我说这话的情景，很类似于《白日灼心》里一直装傻的老陈最后跳海自杀时的心境——
我的智商是163要是哪天事发我想我能逃真真切切我逃了但是活着见不着尾巴真是不行......阿道你这个傻逼 还有小丰你们这两张臭嘴算你们先知艹看来这163的智商跟他妈80的有时也差不了多少算了我也来了留给她一个轻松的将来吧对应少年时“只看对错”的我、现在为何写文自我寻找的我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6-酒吧</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/1993/6/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Mar 1993 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/1993/6/</guid>
      <description>今天是我第4次去酒吧，如今躺在床上已是夜里3点。强忍着酒精与睡意，我觉得应该到了与酒吧，这个从陌生到厌倦的场所道一声“永别”的时刻了。
细想想，除了第一次初到帝都，想要见见灯红酒绿的极致，而听从朋友的邀约。之后的3次都是出于迎合：一次是拒绝多次后的抹不开面子，后两次都是聚会后朋友即兴所致。但其实早在第一次迈进酒吧后半小时，我便没有了兴趣。
“无论美丑，必以鲜明！”
这是我第一次去工体酒吧，适应了前半个小时的新奇、陌生感后，第一个想到的念头。以男人的角度，自然是关注来来往往的女人。虽然她们衣着不同，甚至可谓新颖，但几眼过后却透着一股“千篇一律”的单调。
浓烈的香水似乎要盖过周围的喧闹，却终究是徒劳，只在衣裳的摩擦时，于鼻腔中有片刻的滞留。记忆中更加深刻的，是那些鲜明的妆容——厚厚的粉底，暗红的唇色，尖锐的眉梢。这让我想到了传统戏剧中对于脸谱的解释：戏剧中脸谱之所以如此夸张，是由于光线与距离，因而必须用这种鲜明的手法来传递情感。
那么这到底是在传递一种什么样的情感呢？
我觉得前3次大酒吧的见闻不足为例。因为在那样的环境中，像极了我上一篇说到的“社会模式”。其中往往没有什么情感的体现，而本质上是非人性的固定模式。比如请来的外国人作托儿、对于酒成本的掺假控制、消费的依赖设置&amp;hellip;&amp;hellip;反而是取今天的小酒吧见闻，更能有所感触。
对于和朋友聚会喝酒，我是从来不排斥的。因为“酒”更像是一个频率调节器，将人与人之间各自的步调暂时调节一致，便有了“悟言一室之内”、“放浪形骸之外”的共鸣与自在。但我始终不能理解的，是为何尽兴之后总是会提议去 KTV、酒吧来“第二场”。对我而言，所有的情感早已在“第一场”的觥筹交错间，抒发殆尽。所谓兴之所致的“第二场”，于我而言真的是“为赋新词强说愁”。
来到宇宙中心五道口的街边一隅，等待他俩买烟时，偶遇人妖一只。披肩假发配着连衣裙，最过分的是还伪装了一对高耸的女性特性。若不是那一张极具男性色彩的驴脸，一瞥之间几乎可以以假乱真。现在回想，这似乎已经向我预示着今夜的难欢基调。
这是一家面积很小的酒吧，径直来到了地下一层。由于去得较早，拥挤的吧台前，我们三个男人轮流赌着骰子，不一会儿便将我路上攒下来的“肚量”填满。正好凌晨将至，人也渐渐多了起来，来了三个女孩在我身旁买了三瓶啤酒。
起初我以为是科罗娜，而其中一个女孩让我记忆深刻。侧脸挺翘的鼻梁，颧骨下脸颊有着微微凸出的弧度，而不是瘦削的凹陷，使得整体偏收敛的脸型又不至于尖锐。这一特征是我最近刷抖音时，意外发现自己所心仪的一个容貌特点。但也就此一面之缘，除了另一个女孩还酒瓶时，发现原来这种啤酒叫“Tiger”。
朋友总是很“照顾”我，不知道是赌骰子时我作陪的直爽，还是传说中男人“劝妓女从良，拉良家下水”的劣根性。他们总是想让我随着酒吧我感受不到的气氛，“嗨起来”。
几番劝说无果后，他们也加入了不知何时，被涌入的夜行人填满的舞池，留下我“名正言顺”的看守座位。但这并不意味着偷得片刻清闲，反而有了一种四面楚歌独守“垓下”的滑稽。于是当他俩有人回来时，我便顺理成章的被“拉下水”了。
这时我才发现，近在咫尺的地方原来有着一座几米宽的DJ台。于是便有了今晚第2个记忆深刻的事物——两个一人高的“氧气瓶”。它们靠在舞台最左边，却仍是档着电子屏一角。由于我们处在地下室的地理原因，我一晚上都揣测着里面其实装的是氧气，以稀释沉重的二氧化碳浓度。
我的手被拉着莫名其妙地挥舞着，而我手势专门有所区别的作出了“恶魔之角”。这是某次听到关于摇滚手势的讲解了解到的，几种手势存在着一条鄙视链。而我只记得仅伸出食指小指，是比同时伸出拇指食指小指要“高级”的。
但这总让我脑补出一幅这样的画面——两腿站立，四肢伸展，在原地蹦跳的拟人化青蛙。而又由于蹦跳得不高，甚至脚尖未曾离地，便成了“耸动”。若不是有一身衣物，那应是何等的白肉乱颤？衣裳的遮丑功效于此尽显无疑。
小酒吧另一奇怪之处在于厕所，需要经过拐角的两段楼梯到达“地面”。然而这两段90度的楼梯仿佛有“曲径通幽”的神效。一楼的酒吧环境远离了脚下的喧闹，也没有本身的喧嚣，有着一种清吧的格调。可却被因呕吐物而淤积的厕所便池所贯通，让每个地上来客知晓地下同类的肉体“深处”。
四更初至，人潮不减反增，地上开始被散落的各类液体溅湿，全然不必小心火烛。原本灰黑色的地砖在水的浸润下，变成了深黑。再配上不知名的杂质，晃动的灯光下，有了一片沼泽泥泞的感觉，把舞池里的一只只两脚蛙粘的牢牢的。
狭窄的吧台也被洒落的简陋鸡尾酒打湿，而旁边的俄国少女浑然不知，只是拨弄头发时，手肘的针织面料轻轻翻动着，将桌上几滴饱满的酒水一饮而尽。她面前的中年大叔，尽管并不油腻，一颗摆动频率过高的脑袋却也显得有些古怪。
“所谓旅行，不过是从自己呆腻的地方，去看别人呆腻的地方。”我想这点也同样适用于酒吧。
一地无处宣泄的荷尔蒙中，总有几个清洁大叔“片叶不沾身”的游刃有余。这种不叫醒做梦人的专业理应有助好梦，但落到我旁观的眼中，却有着一种格格不入的强调。
DJ台上氧气瓶边的女工作人员，因缺少舞台中央的灯光，自然少了丰富的表情与肢体交流，甚至一脸淡然，眉目间透着圣母的圣洁。
吧台后的调酒师，随时随地全神贯注的捕捉着，空气中隐隐约约的任何交易声音，而同时手里或是六大基酒交错递送，或是一部pos机双手持着左右逢源，好生繁忙。
这让我想到《人间失格》中引的一首短诗——
第二天依旧重复相同的事情，保持昨天的一贯做法即可。只要避开过度的狂喜，自然不会再有大的悲伤。面对挡住去路的石头，蟾蜍绕道而行。是谁在这样“丰富多彩”的环境里，不悲不喜，岿然不动？又是谁自然的绕道而来，又继续绕道而行？
已过去两个半小时，天已拂晓。我拉紧窗帘，熄灯卧床。
在闭上眼睛那刻，我知道，与酒吧的缘，尽了。
 2019年4月27日 6:03 于北京
Wo0dsHole</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5-另一种“人间失格”</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/1993/5/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Mar 1993 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/1993/5/</guid>
      <description>昨，2019年4月23日19点54分。我第一次受到了“羞辱”。
我想写写那个羞辱我的人，从他身上把上一篇（“第4篇”）中提到的社会模式细致描述一下，还有一些“枷锁”和它的关系。同时细致思考自己的对待方式，或者说是“底线”。这就是我写此文的目的。（写完后发现不止这些）
既然遭到了羞辱，总该有因愤慨而谩骂的冲动？
这是当然，甚至在当时吃饭时，我就想单独和在坐的朋友说我明天辞职，约一个吃散伙饭的时间。回到家后也一腔愤懑想要找人述说，打开微信破了例去倾倒“情感垃圾”。但是一句话后，倒在床上的身体不争气的睡着了，醒来已是夜里2点。灯还开着，手机里《化身孤岛的鲸》没有困意的重复着。
世界是物质的，不因人的主观而改变。那些澎湃的内心波澜，也就让它随下降的肾上腺素而沉默吧，没必要于现在宣之于口。不如看看心上的伤口，是被什么捅出？下次也好有所防备，或是，准备。
我意识到：一个人的本质可能并不和表现出来的行为匹配，已有好一段时间了。
假设有一个中年男人，大学毕业后找了同一城市工作的老同学恋爱、结婚。如今二人世界的激情磨平，迎面而来的是：上幼儿园的孩子、帝都沉重的房贷、屁股下的车贷、孩子今后读书的忧虑&amp;hellip;&amp;hellip;如果这个人没有乱解裤腰带的癖好，也正好有一个对应其年龄的小领导职位。那么，在“只看结果”的社会模式下，这个普通的标准“好男人”的日常会是什么样呢？
上面简单列举的“迎面而来”其实算是来自家庭的“枷锁”。它们只是将这个人束缚在了他现在所在的社会位置上的“枷锁”的一部分，尽管就这一部分便已经难以挣脱了。现在他必须面对所在位置上的各种情况，而处理这些情况的最标准方式就是顺应社会模式，采用一种“只看结果”的做法，也叫“工具化”的做法。
因此，虽然他所领导的部门属于做技术研究的，但他不会关注手下个人的技术情况，甚至是他们会些什么。只需要有事情下发后，有人能完成即可，不管是谁，不管配合。
因此，他也不会关注手下做的事是否和薪酬匹配，因为已被束缚的人反而最需要的——是被“稳稳”的束缚住。主动的关注便给现状引入了变数，保持日复一日的不变才是最好。也就是维持有一堆可用于应付日常事务的“人形工具”的状态。
&amp;hellip;&amp;hellip;
正如上一篇提到的——在把人“工具化”的社会模式下，一切“人性化”的想法都是一块遮羞布。没有什么“工龄”、“忠诚度”，只有“是否不可取代？”、“是否取代的代价高昂？”的考量。这才是个人对社会模式最基本、客观的认识。（注意，只考虑社会模式）
基于自已上面的认识，对于上面的几个事例，甚至曾经还遇到过：被分配一些额外的烦人任务、不主动提加薪就没有回应、不看时间的加班通知、不看时间的安排工作事情&amp;hellip;&amp;hellip;其实我都可以理解，连牢骚的兴趣都没有。因为从别人角度思考，毫无嘴上多言的必要。嘴上的多言也许可以使现状改善一点，但并不影响本质，而我也就不看重了。
但除开这种社会模式，毕竟一切动作的执行者是“人”。在模式导致的社会生活轨迹不可改变的情况下，实际行为中的细节却是人性的体现，无关“枷锁”、“模式”本身。
正是它们使得工作生活中有了“片刻的温情”的可能，社会生活不至于像机器流水线一般。比如作为领导的担当，而不是向下“甩锅”、上级说话交流的态度、同事间的交流方式等等。
我入眼的就是这些“温情”的细节。因为很简单的道理——不管这些“枷锁”从何而来，“枷锁”只是把一个人固定到社会生活的“模式”中（从这个角度看，有种说法“现在写字楼格子间里的上班族，其实和父母时代流水线上的工人没有本质区别。”是有道理的），但并没有去改变一个人的内在属性，比如人品、爱好、修养。这些都是可以从行为中体现的。
真正的可怕之处在于，接受了社会模式中把人“工具化”的同时，自己主动地把内心也“工具化”了。即社会模式对“身体的束缚”，深入到了对“内心的奴役”。
一旦发生了这种渗透式的改变，更像是一种“剥夺”，可以说是一种人原本内在属性的不断丢失，进而“人间失格”的过程。
这已经不是“枷锁”下的无奈了。因为上面列出的所谓的“枷锁”，更多人愿意称之为“家庭责任”。所以带着这种“枷锁”，或者说“家庭责任”的人，在社会生活中即使对别人“只看结果”、把人“工具化”。但在我看来是可以理解，或原谅的。因为至少在“枷锁”另一端的世界——“家庭”，这个人可以是一个真正的自己，他的内在属性可以始终没有改变。
在这个世界中，他可以仍有年少时对爱情的“蜜语”，可以仍有对理想的纯粹“向往”，可以仍有对“非黑即白”的“坚守”，而这些也都是这个世界能构建起来的原由，比如一把破吉他“骗”到了这个世界里的“王后”。
换而言之，真正的自己和这个“内部世界”是一种等价关系。
那么这个“内部世界”与“外部社会”的界线是什么？是不可改变。
这种不可改变是具有方向性的，是指不可因“外部社会”而改变。因为虽然上面列的内在属性都是偏美好的，但也可以是龌蹉的。在“内部世界”里没有对错，只有原色。改变必须是主动自发的，不能是被动的潜移默化。
当这个“内部世界”失去了与“外部社会”的界线，或者说界线开始淡化、破漏时，也就是一种“人间失格”过程的开始。（人间失格：失去做人的资格）
 为什么从羞辱我的人上感受到了这些？
这是基于我工作两年以来，他这些“人性细节”的改变。客观的说，曾经的他算是一个不错的人，平时的这些“人性细节”中体现了很多和公司里老混子的差别。这些都是我认可、欣赏的地方。
然而当这些人性的细节中开始掺杂起“社会模式”中的那些非人性的“砂砾”时，便显得尤为刺眼，尤其是现在那个“内部世界”还渗进了“不择手段工具化”的阴毒泉流。
有必要先确定一下个人的社会角色 —— 做技术的。
如果我这行不算是做技术，那么整个计算机行业 99%的人都不配称为做技术。简单地说，即使是普通人口中的黑客，也可以算是计算机行业技术的代名词吧？但如果把这些所谓的黑客比作是“魔术师”，那么我就是制作“魔术道具”的人。魔术师的“表演”我确实不会，我只是批量生产魔术师的人而已。
而真正做技术的人，怎会没有点骄傲与偏执？
“xx，必须喝醉。”
“（微笑表情）”
这就是我受到的“羞辱”。
诚然，做这行因为对技术要求太高，从业的人日常都是以技术研究作为常态。而由于公司的规模原因，偶尔客串写一写我“深恶痛绝”的文档，因为专门写文档的人也写不了我所做的事。于是我偶尔因写文档而打断研究时，调侃说自己是“文档专员”。但实际上这只是在表达对它的厌烦。这是自我调侃，不是自我定位，更不是“低贱”的低头哈腰陪人喝酒的“讨生活”。所以，虽然上面的信息我只遇到过一次，但这触及了我的“界线”。因而一看到消息便内心暴怒。
冷静片刻，再从前面说的“不可取代性”想一下。并不是我不努力导致技术不具有“不可取代性”，所以他敢“轻贱”我。而是这行的特殊性导致全世界也没多少人可以因技术而“不可取代”，大概也就几百人？破千人？
同时，小白和世界水平之间，又没有可以过渡的评判依据，不像软件开发有阶段性的技术标准。因此，虽然这之间人的技术差异极大，但在某个角度来看，又都是一样的，都不符合“不可取代性”。这真的是一条做技术研究的独木桥行业。做这一行的人，不能说是看淡金钱，但至少是有所追求。但最近也一直在想，回去之后还做不做这一行。“虽千万人，吾往矣。”这句豪言并不是那么容易开口。
这几段关于“羞辱”本身的废话，算是一种宣泄吧，也就不删了。
 再回到那个“内部世界”，回到“人间失格”的思考上。
从上一篇的可知，我过去很长一段时间是被“栓在生命之轻”上。因此早就看到了这些正常人生上的“枷锁”，时常思考它们。但因为自己缺少“生命之重”，所以总是没有答案，总是得到荒诞的临时答案。
比如曾面对喜欢的人，却用在一定时间内获得某种社会入门技能，来决定开不开启一段感情；比如也因没有答案而充满绝望，决定孤独一人来避免“枷锁”与爱的同时加身。
直到我长期深藏的“生命之重”开始迸发之后，使我有过决心好好改变自己，结束北漂之后只凭感觉地去寻找一次爱情，不管是彼此的缘分还是劫数。
但对于这些，现在都有了新的认识，是源于思维方式的改变。
当我的人生终于可以在“生命的轻与重”之间沉浮时，我渐渐发现——其实过去人生遭遇的种种，往往几经思考后都会来到“对自己的寻找”上。
这就像是两个集合，一个是自己，一个是所有的非自己。生活中遭遇到的事情，都是两个集合之间的交流。当透彻的知道了自己这个集合后，也自然就知道要“说什么”了。
尤其是今年开始看书之后，毛姆的三部代表作中，已读的两部——《月亮与六便士》、《刀锋》，其实都是从不同角度来谈“对自己的寻找”，这帮我认识得更清晰了。
但其实对于很多人来说，构建这样一个“内部世界”，是不需要先有“寻找自己”这个阶段的，因为有个东西叫做“人设”。
第一次听到“人设”这个词，是用在演员身上的，而且代表着一种“刻意而为之”的含义。比如演员背后的团队运作、小说中的人物设定。但我觉得这个词可以用于描述——人通常轨迹下，带上一些前面提到的“枷锁”后的状态。这种以常态表现出的状态，有着和“内部世界”相似的“隔绝”作用。
比如无从可考的社会“常识”赋予了女生“笨笨的不适合做技术”的人设，这其实真的很奇怪。从小到大见过的女生在学习“技术”方面，与男生并没有差异性，甚至大学毕业前。而我说的人设的奇妙就在于，人们会自然地接受它。她们自己也不知什么时候就默默接受了。就拿之前是同事的大学女同学zy来说，明明在技术方面有比男生更高的起点，怎么就时间一到便默认“做不了技术”呢？
比如非常“幸福”的家庭。也是多见于女生，容易和父母非常的亲密无间，甚至长大后也一直居住一起。我一直认为父母之爱的伟大在于：对“距离”的特例理解。如果把人与人之间的关系用“距离”来衡量，那么除了父母之爱，其他的爱基本都是以“拉近距离”为目的。但最深沉的父母之爱却是以“拉远距离”为目的，希望子女独立。
其实这个观点明显是对的，古今都有论据。比如上学背过的文言文“父母之爱子，则为之计深远。”那篇。比如尼采的“你要搞清楚自己人生的剧本，不是你父母的续集&amp;hellip;&amp;hellip;”虽然“should have”不等于“have”，不是每个父母都会有此认识。但是感觉现在父母“not have”的情况变多了。
再比如从小家庭破碎，早入社会的人。客观的说，我认识的这类人人品肯定谈不上好，比如爱“解裤腰带”。他工作中的处事明显是“利己”+社会潜规则那一套。但是对外的奸诈背后，竟然有着忠诚、舍己的另一个自我，尽管只是对于少部分人可见，但却真的存在。我想“仗义每从屠狗辈，负心多是读书人。”大概指的就是如此。
但这些都和我指的“内部世界”不同，这些可以算是“天然的内部世界”，或者“天然的真正自我”。但以我第0篇的观点，这又不是属于自己的。它们是个人在年龄增长中，由未经过过滤的外部思想灌输形成的。
真正的自己应该是在这基础上的“破茧成蝶”，用智慧去“人工的”塑造出“真正的自我”。
我一直徘徊在这样的蜕变前，是什么阻碍了我呢？其实是一种害怕，害怕一旦迈出这一步，当下的自己就不复存在了。这就像高中时排斥像机器一样做题的行为一样，怕自己被题海支配，而失去没加入题海大军前的视角。
这在第0篇前确实是一个问题，但是我现在有了答案。
因为我知道了当下的自己是如何“形成”的，也就能判断如果以使它“不复存在”为代价，是否可接受？首先，这是可接受的，因为它全是外界思想的堆积。其次，用智慧去过滤并不意味着否定，甚至这两者可能很相似，（尽管对我而言应该不是）也就并不是“毁掉”当下的自己那么绝对了。
已经写得够长了，再回到对“外部社会”的一点思考吧。
如果没有一种持久的技艺，就只有更加的迎合社会模式，甚至是“用心迎合”。这就很容易使得“界线”被破坏。可以说没有立足的技能是“人间失格”主要的外因。那么就有两种处理方式：一种是从根本上消除“不可取代”性，那就是去社会模式更强的地方，也叫体制化，比如公务员。但面对更强的体制化，要么不受影响，要么直接沉沦。还有一种是从技艺出发，选择可积累的技能，以更强的“不可取代”性去对抗社会模式的影响。
这么一步步分析，其实选择做不趟官场浑水的公务员，也并没有以前想的那么差。不过也很明显——“胸无大志”的公务员需要付出一定的时间成本，除非是非常闲。但这里面就又涉及到“金钱”和“时间”的对立了，毕竟如果不考虑金钱的多少，摆脱社会模式应该有更容易的方式。所以综合分析，发展可积累的技艺更适合我。
但其实我想强调的是，为什么现在不能“混日子”？因为没有积累的力量支撑，拿什么去抵抗社会模式下对人内在属性的“剥夺”呢？也许社会车轮碾过的地方，也是无数人“人间失格”后留下的埋骨地。
仅以此文，警示自我，与路人共勉，虽世殊事异。
 2019年4月25日 2:38 于北京</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4-生命的轻与重</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/1993/4/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 1993 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/1993/4/</guid>
      <description>开始写后才发觉，“轻与重”的主题还是太大了，不知道最后能否差强人意，能否避免欲速不达。
 说来有趣，自今读过的几本书里，最没看懂的就是《生命不能承受之轻》（但其实书中讲的是“轻”和“重”两个方面）。
而现在对自己的思考，却正要开始于此 —— 轻与重。
虽然书的后面部分难懂，但是却在前面引入了“生命中轻与重”的概念。而我将它和偶然看到过的“叔本华钟摆”放在一起产生了一些认识。
其实很简单：把人的生命视为一个空间，那么其中存在着“地板和天花板”，如同两条界线，而人总是在其间沉浮着。
我第一次见到这两条界线（但我不认识，只是有所触动）是在《死亡诗社》的那句台词中 ——
“我们读诗、写诗并不是因为它们好玩，而是因为我们是人类的一分子，而人类是充满激情的。 没错，医学、法律、商业、工程，这些都是崇高的追求，足以支撑人的一生。 但诗歌、美丽、浪漫、爱情，这些才是我们活着的意义。”
什么？活着的意义是后者？我心里一惊，暂停又重放了一遍。
那是我第一次模糊的看到，原来还有另一条“界线”的存在。而这正是我大学伊始到北漂两年至今，才新认识到的。这也是我自己最大的“缺失”。关于它，已经不是审视自我“暗面”的范畴了，而是自己因缺失而产生的“深渊”。
过去，我就像一只被“无形”铁链套在脚上的鹰，整个世界只有脚下停歇的地板和终日盘旋的低空。这使得我的生命总是处于一端，姑且将它称为“生命之轻”吧，被它深深的浸染着，也就不可避免的感到了无尽的压抑，像溺水后挣扎着却不能浮出水面的窒息。
我认为我的“生命之轻”在于：理性、客观。我缺失的“生命之重”在于：感性、主观。
这也许是我从小到大的家庭教育、学校教育、环境所致。但都已无关紧要，需要的是正视这个结果。
生命之轻 按部就班、教条、重对错 &amp;hellip;&amp;hellip; 这些都是我“生命之轻”的外显。
按部就班 ——
很少主动去做什么，哪怕是发展一门爱好。同时这也滋生了懒惰与胆怯。
它带来的最明显的落差感是毕业时，没有了之前漫长读书生涯的阶梯式、可预见的生活模式。当读书生涯终结时，一阵茫然与慌乱蓦地袭来。
这其实是一个很可笑的场景。明明读书阶段是为了今后更长的人生积蓄力量，小学、初中、高中、大学，层次分明，拾阶而上。但到了“会当凌绝顶”的那一刻，却没有眼前豁然开朗、“一览众山小”的喜悦和成就感。
登山的人，被脚下的阶梯“同化”，竟不能在平地行走？！
也许有这样的“合理”解释，登顶后的慌乱迷茫源于终点的高度，比如大学的好坏、社会与家庭积累的联系&amp;hellip;&amp;hellip;这可能对于别人是真的理由，但我扪心自问：到底是没看到人生道路本来的样子？还是因为这个高度本身的条件呢？
我想，我是没看到那条终于来到的人生之路。而是被走过的阶梯用“随波逐流的懒惰”、“不敢去人生的未知荒原筚路蓝缕的胆怯”牵绊住了双脚。
对于这个人生过程的局部，应有这样的比喻 —— 一个画家经历艰辛集齐了画笔、颜料、纸张，当坐下面对画板时，能够因为这些材料不是最好的，能够因为习惯了收集材料的生活，而拒绝拿起笔去创作吗？不能，因为后者才是画家的与生俱来的使命。
对于一个人而言，这个与生俱来的使命就叫做“生活”，更无法拒绝。
 教条 ——
我身上的教条有两方面：一是教育灌输的思想，二是被教育把生活的模式化。
从教育而来的教条，总是以“真善美”为起点。但不知道为什么它实质上给我带来的影响那么的大。诚然，它确实给了我不少好的素质，不管是从行为还是思想（至少是和身边的人相比），但也造成了一种与社会的“脱节”。因为没素质才是社会的常态，诚信缺失、浮夸成风。
其实从“道德”、“法律”这两个词本身的意义，对比社会中它们实际的意义，便可知道这种“脱节”的现状。
“道德”本应是人行为的底线，“法律”的强制性是人的行为的最高约束。但实际中当下人的行为，却是以不触及法律为底线，遵从道德为最高标准。
这着实具有讽刺意味，甚至可以从“瘾品”的类似界定来进一步感受。“盐”是“瘾品”的下限，“香烟”是“瘾品”的上限。把两者颠倒一下，生活将是何等荒唐。
但我生活于其间，就需要想想如何处理这种“脱节”。由于现在只是为了思考自己，就不用想的面面俱到了，只用关心对内、对自己的影响。至于对外、对社会生活，最后我可以选择不伪装，也可以选择迎合。
但是一定要记得“不能把面具成了脸面”。因为比和别人、社会相处，更近的，是和自己相处。
之所以有所为，有所不为，是因为不想让自己把自己恶心着了。
另外一点，因教育而对生活模式化的错觉，这和上一点有所重复。
摆脱这种错觉会有无所依靠的惶恐，此时“画家”的比喻其实很好的，想想便有了安宁感，因为它说明了眼前的“人生荒原”本应如此，这才是正确的。
错觉的另一方面在于，内心和外界的同步。进入社会之后，其实绝大多数时候是另一套价值观在支配着社会模式，最多披上一件友善的外衣。其中最明显的莫过于“不讲过程只看效果”。而过程对于个人而言又正是看重的，不仅是因为个人是行为过程的执行者，还在于人的情感产生于行为过程。
可是真正正确的、有效的对社会工作的认知就是“看效果”。比如薪酬的变化，不要用工作时间、工龄这种“过程”的东西去感动自己，或是认为外界也因从此思考，真正正确的标准其实只是“不可取代性”。这一点在当有一个貌似“重感情”的老板，然而却做出表里不一的处理时，最能明白。
知道了这些社会的本来法则之后，可以少许多庸人自扰。从而也渐渐明白朋友、家人、自己的重要，因为生活在别处。
 重对错 ——
这曾是我“生命之轻”最为极致的地方，现在我也只能说是正在摆脱着它。
记得高中那段过往人生中最混乱的日子，现在回想，感觉自己真的是生病了。其中曾给 s一个小笔记本，里面中二到极致的内容正好是这里的极端言辞，源自朱熹的“存天理，灭人欲”。
虽然这其中肯定有作为男性想要在异性面前装x的夸张，于是“耸人听闻”。但也足以从侧面看出我脑海中“非黑即白”的对错二元论教条。“非黑即白”对我的含义，不同于放在社会环境中“是否公正？是否符合法律规章？”的意思。而是从人的情感出发，对一个事物的看待方式，关注本身对错而完全的抛弃了主观感受。
于是整个人也就变得高傲、沉默以及陷入一种对无法达到的极致事物追求而产生的压抑。
关于“重对错”的思考，必须结合下面的“生命之重”，所以暂且打住。
尤其是中途看了一部《机器管家》，是《死亡诗社》的男主角演的，没想到又找到一段适合描述我‘生命的轻与重’的对白。
生命之重 “缺失”还是“深藏”？
之前对于自己“生命之重”的评价应该有些过度了，它作为一个人应有的存在，我不应该草草的断言它的“缺失”。
也许在时间成长中，它因“发育不良”而被压制、隐藏，但不至于“缺失”。
正如之前谈到的“教条带来的素质”，我之所以认为自己比身边大多数人好，就在于“为他人着想”的细节上。那种几乎没有时间延迟、不需要思考的“感同身受”。我一度将之称为“共情能力”。
那么如果我内在没有“感性”、“主观”所构成的“生命之重”。那么我又为什么会有出众的“共情能力”呢？我又为什么会走到现在这一步，创建了自己的私密博客去主动的思考自己、去懂自己呢？
甚至现在的情况，正是说明了内心隐藏的“生命之重”。因为“不在沉默中爆发，就在沉默中死亡。”，所以如此强烈。
看看《机器管家》中的 机器人安德鲁获得感觉后，找人类女主戳他眼睛测试痛觉、亲吻，然后的对白吧 ——</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3-第一份人生“旅游攻略”</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/1993/3/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 1993 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/1993/3/</guid>
      <description>本来想从对“工作”的思考开始，毕竟再有4、5个月就将结束北漂生涯了。但是转念一想，“工作”作为占据每天很大一部分时间的存在，对它的思考应该会涉及很多方面。而既然我是要从思考、感受中“去懂自己”，那么一开始就从“工作”出发，其实是好高骛远了，心里是想要解决将当下面临的问题。
但这样的出发点，就注定最后会沦为“第1篇”的结果。这些需要决策的东西，都依托于先要懂自己，才能坚定。这是一个明显的逻辑顺序关系。而颠倒之后作出的结论，多是一番白费功夫后的自我感动，浪费的是时间。
欲速则不达。如何去“懂自己”，不妨从“方法论”开始思考。细化之前提到的大方向：“反思过去”、“感受现在”。具体化成操作明确的可行之法。
1-评人即评己
认识自己困难，但是评论别人却是随处可见，甚至算是人的弊病。
在大学时，当偶然以第三视角观察到“在别人的背后评论，会怎样传播、失真”之后，我有意的改掉了评论别人这一“口嗨”行为。再后来则是越来越知道不深入的接触，一时的感受往往只是看到一个“侧面”，这样偏颇的评论没有意义。前一阶段可能出于道德素质，后一阶段则是单纯的因为不正确。这也许是我思想中教条的体现，因为群聚时的评论，至少是感情的宣泄，我却因为客观上的对错放弃了主观上人的情绪。
但即使不宣之于口，评论别人也是一种非常常见的心理活动。因为这是由人的感情随时触发的，目见耳闻都可能产生。所以与其说评论别人是一种“行为”，不如说是一种感情的波动。
不宣之于口是对别人的善待，那么我更应该善待一下自己。把这种评人的心理活动用于观照自己的内心，探究自己为什么会那样想。尤其是评人常常看到的是别人的缺点，但是其实也可能是源于自己隐藏的暗面。
就如电影七宗罪中提及的原罪，认识自己的暗面也是认识自己。而不深入思考的话，这种内心的评论别人也就一闪而过了，除了激起情绪的涟漪，没有更深的影响。
既然这里是我“树洞里的秘密”，网上也搜不到。那么我可以把这些评人以写出来的方式进行思考。这不会对所评论的对象有影响，因为能看到的人极少，或是极偶然的误入者，加上用化名。无法“对号入座”自然也就谈不上影响了。
但是看清自己的暗面之后，如何对待也是个问题。直接否定吗？
成长中最明显的一个观念改变就是“对错”的界定不再绝对。如何对待暗面应该由“如何与自己相处”，“如何与不同关系距离的人相处”而决定。这也是一个需要思考的问题。不过还是先看清自己再说吧。
2-思想的过滤
就像“第0篇”提到的，自己的思想可能是源于外界。在年幼接受这些思想时不知道审视，长大后没有这种意识也不会去审视，还会沿着惯性继续接收。
但一旦有此认识之后，便有了束缚、支配之感。这就像木偶身上隐形的牵线，细想之下有些不寒而栗。
剪断这些“线”需要用人具有的唯一天赋 —— 智慧，去过滤这些“记忆”（某种程度上来说这些就是记忆罢了）。判断是否合理，或是修正偏颇。不一定全然否定，但都一定要经过审视才能算“自己的思想”。
3-细看过去的人生
过去的二十多年，是一本又厚又贵的教科书。如果不知道自己，那就应该先去看看过去的自己。
这段人生经历是过往一切的综合。对它的思考最终会分解到或是思想认知，或是感情上。
4-阅读书籍（电影）
曾对这个信息泛滥时代中的信息很排斥，因为它们总是把自己的目的、暗示隐藏其中。就如《盗梦空间》一样，想要无声的渗透进读者的思想。这比起2提到的“外界思想”更为恶劣，毕竟外界思想有好有坏，发出者多不是有意加入自己的心思。但这些泛滥的信息却多是另有所图。
尤其是在有一段时间知识付费被提倡时，我看了一个《逻辑思维》里的短视频。正好是被说烂了的一万小时定律。它源于一个持续多年的科学实验，各种鸡汤文都是断章取义。
而我之前偶然看到过对这个实验报告的转载。《逻辑思维》基本按报告内容在讲，优于断章取义的鸡汤文。但是却把其中非常重要的“自我反馈”偷换成了让人看它的知识付费服务。
这让我感到一种深深的伪装。如果不是偶然知道原先的实验报告，这种隐藏的信息灌输根本无法发现。真的就像“老实人的恶毒，如饭中的沙砾”，透着让人不寒而栗的阴毒与劫后余生的后怕。
后来无意间开始了读书（两年春运两本小书&amp;hellip;&amp;hellip;），基本看的都是几十年前的书。十几岁时，每次寒暑假写读后感都是抄前言，觉得好多书里都是情爱故事，没什么可看。到了现在的年龄才发现，书的内容只是思想的载体，而情爱只是一个常用的载体而已。
文学书中的思想常常是对人的感情的放大、讨论。至少几十年前的书中，这些讨论包含的作者思想，落落大方，毫不隐藏，任君取舍。没有暗藏着非要人接受的阴诡心思。
文学本身更像是一个“触发器”，读的内容不重要，关键是读的过程中常常会触发源于自己的认知，也许这就是“一千个读者有一千个哈姆雷特”的道理。
这些中立的思想，在这个心怀不轨的信息泛滥时代，显得弥足珍贵。是丰盈自己思想，或者说是丰富自己“人的属性”的直接养料。
几十年上百年前，书是传播的主体，后来电影越发流行。有些好电影其实和这些书本质上是相同的，比如《死亡诗社》。
5-回顾现在的生活
这和3是同理的，现在的生活中，对于一件发生不久的事，能回顾更多的细节。而事情只是一个载体，为什么会如此发展，是和自己密切相关的，可以从结果中了解过去时刻中自己的内心。
 大致就先想到这几个方面了。
“人世都无百岁。少痴騃、老成尫悴。只有中间，些子少年”。
于 1/4的人生处，该去懂自己了，祝早日归来，趁着“中间”还有“些子少年”。
 2019/4/12 0:33 于北京大牛坊
Wo0dsHole</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2-等一下，走偏了</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/1993/2/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 1993 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/1993/2/</guid>
      <description>恍惚之间，一两月蹉跎而过。摇曳不定的心思，此刻又回到了“第0篇”时的初衷。其实那时想法已经很清晰了，现在最需要也是最迫切的事应该是去“懂自己”。
不懂自己，便始终没有一个坚定的姿态去面对生活，面对未知。就如上一篇（“第1篇”）一般，当从另一个侧面对金钱有了多一些的了解后，却最终只是化作一次无病呻吟的感慨。
世界毕竟是唯物的，不能指导自己现实行为的想法，和每天地铁上擦肩而过的行人又有何分别呢？一个是推囔着灵魂，一个是推嚷着身体，都是消耗着有限时间里的生命。
去反思过去 ——
看看从小到大的被安排，
看看心里被灌输的观念，
看看原生家庭的面貌。
这一大段懵懂的人生，是一本最昂贵的教材，等着我，这个唯一的读者，去翻阅、学习、懂得。
去审视现在 ——
感受自己的情感，
感受别人的情感，
感受生命的轻与重。
生而为人，情感是非常明显的天赋。但过往的生活对我而言，总是不同程度的压抑着它，不管是教育还是教导。直到经历了大学、两年多的工作后，自己才对它有了愈发强烈的认识。猛然发现，这是人很重要的一部分，也是理解自己的关键。
正如《死亡诗社》中的一段台词所言：
我们读诗、写诗并不是因为它们好玩，而是因为我们是人类的一分子，而人类是充满激情的。没错，医学、法律、商业、工程，这些都是崇高的追求，足以支撑人的一生。但诗歌、美丽、浪漫、爱情，这些才是我们活着的意义。过去的人生总是向我强调着第二句话，却不曾让我了解最后一句，这样的认知明显是残缺的，现在我需要自己去填补它。
 2019/4/8 10:36</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1-月亮之下，那个时代的安排</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/1993/1/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Mar 1993 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/1993/1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;人生如梦，你是枕着月亮还是六便士？&amp;rdquo;
这是《月亮与六便士》一书中书签上的话语。然而一书读罢，再看封面上被出版商反复引用这句话，却甚是反感。原因很简单：《月亮与六便士》一书并不是在讨论理想和金钱，这是一本题文无关的作品。
正如译者徐淳刚所言，“月亮与六便士”其实是出自作者对此书未写前的一句外界评论的喜爱。因而，在写作此书时以它为名，却与内容并无多少关联。而出版商为了文艺煽情，明显地断章取义，以博眼球。实则格格不入，令人反感。
但在经历了今天的见闻之后，我却想借此一句来作为我对“工作”、“金钱”、“人生意义”思考的缩影。
起因很简单，和朋友 xm谈到昨日公司群里，有人匿名且语气不善地质问：公积金为何断了？影响自己买房。这本是为了缓解路上无聊气氛的尴尬，不料之后却被 xm科普了一番公积金贷款买房的各种事宜。
看着他娓娓道来其中细节，初时只是觉得到自己打算 7月合约到期裸辞，有些鲁莽了。但在随后我机械的“自动附和”与他兴致勃勃的重复中，某一瞬间，我有了新的认知。这就像面对一帘吹动不止的窗帘，在某一瞬间透过交错的缝隙瞥见背后之景一般。
xm所说的内容，简而言之，其核心在于强调一份稳定工作的重要性——不仅是为交首付而贷款的资格与数额，还有每月还房贷的“轻松”。但这背后我那一瞥所见的却是国家为了稳定，而做出了我不曾了解的极强目的性行为。而效果也极为明显，就正如 xm描绘的买房之后的“轻松”生活一般。
但是，再把时间回拨一下，回到吃饭时第一次提及此事，各自的想法。
工作租房两年有余，当我对一层不变的环境感到厌倦时，想到的是买房的无趣。但在有时自己独自做饭时，也会想到有一间房子的好处。可这时想到的“好处”是有着一个隐藏条件的，那就是有另一半的陪伴。在此前提条件下，一个固定的居所还是让我感到暖意。而这应该更多的是源自一种内心的安然，而非拥有一间房屋本身。
但还没等我把这种多角度的想法表达完毕，便被 xm的“侃侃而谈”容不得一点机会继续。尴尬的是，明明应该是在说同一个对象，但我感受到的，却是在聊两个风马牛不相及的事物——我表达的是人的情感，他道个不停的却是金钱的计算。因而我只好不再作声。
但既然已经谈到了买房，后面自然少不了 xm眼光长远的继续以此为基础，科普结婚、生子、退休等诸多事宜。正是这些我少有考虑的，或者说没有从他的思维角度考虑过的，将我心里的帘幕猛地掀开，原本瞥见的缝隙之景变成一蓬迎面砸来的刺目阳光。但我背脊升起的却是一股莫名的凉意。
原来有这么多的“套路”在前方等着，原来国家的维稳手段是如此的“切实”，切实到手把手的“教”你如何生活！
“房奴”、“车奴”、“子女教育”&amp;hellip;&amp;hellip;一个个我或是经历过、或是听说过的词汇从失焦的眼前闪过，当我缓过神来后，定睛在的是几周前看到的这句话上——“人生如梦，你是枕着月亮还是六便士？”
读书时，书生意气，最容易表现在于对金钱的态度上。记得大学的一门类似政治的课上，老师非要每人写一段关于“心中偶像”的话。虽然受初中班主任的影响，我觉得“偶像”这个词挺二的，但是最后还是写了一个和我热衷的游戏（dota）相关的职业选手，ZSMJ。内容基本上就是说他取得成绩退役之后，没有选择做一些顺应社会潮流、蹭游戏热度的工作，而是安于清贫的修车。记得当时那位老师的点评是：我相信你以后成功了之后也能守住初心。
工作后，每当认知有所变化，我常常会回想起这句话，揣测起老师的真实想法——真心？假意？嗤之以鼻？但这其实并不重要。关键在于对金钱认知的几经变化后，我还是回到了一个比较中立的态度，没有“唯物”，也没有“唯心”。但这些认知的变化却增加了“金钱”二字背后的重量，让它不再如读书时那般轻浮。
如今又是一次认知的岔口，并且要比以往复杂。因为以往只在金钱“非黑即白”的二元论调中游移，现在却是一种混合选择——金钱、人生意义、世道。而这又与我最近遇到的问题有挺大相似性的，那就是工作。自己到底想做什么？
入行两年有余，认清了行业的真相。简而言之，这是一行门槛极高、内容极难、成果却极不稳定的行当，甚至于不存在中间状态，能有所实在成绩的背后都是世界级水平的支撑。然而利益使得它行业化，众多公司用坑蒙拐骗、“商业忽悠”强行赋予了它诸多的中间状态，进而厮混于此间。尽管对我个人而言，这行确有它迷人的魅力。但却更适合作为爱好。甚至没有行业化之前，这本就是人们的爱好而已。
但问题是我选择离开之后，何以谋生呢？
于是我又回到了毕业前夕的迷茫，又随着身边朋友的脚步，准备自己都没细想过的公务员考试。而我一直对考公务员报以轻视的态度，不然当初毕业时也不会随便选个人多的职位报考，也不会进入面试之后根本不去准备。如今的昨日重现，就像是一种命运的嘲讽。但更关键的是，看清行业真相后，引发了对人生意义的寻求。试问见识过那么迷人、可能寄托人生意义的行业，又怎么对“公务员”提得起兴趣呢？
但技术工作的真相又是什么呢？不妨从乔布斯早年对大公司衰败的解释窥视：“当一个公司对市场形成垄断之后，公司经济的增长就和产品背后的技术关系不大了，而是销售人员把持住公司。渐渐地，公司就忘了什么是好的产品。”
从两年来的见闻而知，金钱的来源基本就是靠消费者基数，也就是市场，也就是产品。而之前提到的“世界级水平”，放在一个人身上，得到的回报也就是中产水平，远远不能和庞大的市场经济相比。但正如乔布斯所言，有庞大市场的公司的产品并不追求技术了。那么，当一个人经过艰苦的技术积累，拿到进入大公司的门票后，面对的却是技术无用的困局。而能把技术做到出类拔萃的，或多或少是把技术赋予了一定程度的人生意义。
于是也就有了“月亮与六便士”的选择。
是改变自己，融入环境，向上浮去？还是另类的，流放在环境的底层呢？更别说在公司环境之外的，还有国家、社会的大环境。这个大环境中譬如 xm提到的“买房”、“结婚”、“生子”过程中国家和社会设好的套路、现在社会中流量为王的种种笑贫不笑娼之现象、世风的浮躁基调&amp;hellip;&amp;hellip;这些都是影响着上面选择的因素。如果抛开家庭的福泽（毕竟家庭还可能带来的是负担），把一个人作为孑然一身去看待，试问有多少人可以一一挣脱上面的影响因素呢？世道之形成，不过如此。
那么再回到“选择”本身上，我所领悟到的关于选择最客观有用的“技巧”是：“纯粹”。何为纯粹？就是别想着兼得，接受真正的选择是需要取舍的事实。
然而，当“月亮”和“六便士”的背后都挂上沉甸甸的砝码后，这一句“人生如梦，你是枕着月亮还是六便士？”的轻问，便少了文字本来的诗意，代替成了赤裸裸的取舍——个人与环境、理想与世俗、生活与生存&amp;hellip;&amp;hellip;
大梦一场，让人安然入睡的，是那锦衾高枕的舒暖？还是对梦中世界的期许呢？
 我心里还是希望醒来后，能有理由选择后者。
晚安，2019年3月10日3时28分，微醺而写，于北京。
Wo0dsHole
 Ps：我看的译本感觉翻译得很好，很能体现作者辛辣的文笔，从句子的长度、用词。而之后我看作者另一本《面纱》明显就没了这种感受，各种长句，甚至有点拗口。我很喜欢《月亮与六便士》夹叙夹议的风格，引人思考良多。相比《面纱》的风格，也是一般小说的风格，故事太多，承载太少。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>0-对“人”的理解与墓志铭</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/1993/0/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Mar 1993 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/1993/0/</guid>
      <description>人的本质 [TOC]
人的本质就是“生物基因”与“思想基因”。
“生物基因”就是通常意义上的“基因”。这无疑是人和动物的共同部分。
回想这样一个场景——
在动物园或者电视上观看动物的各种行为时，是否有闪过这样一个疑问，哪怕它只在年幼时出现过 1次——“它们为什么会这样呢？”这样的问题有着简单而一致的答案：“这是动物的天性使。”
挥散“天性”一词浓重的宿命气息，更具体些的回答就是初中学的“基因的表达”。所以这类问题的答案又可以统一换成：（生物）基因的表达决定了动物的种种行为。
那么动物不会“想什么”吗？和人的思考比起来，动物几乎不会“想”吧。这应该是“人类”普遍的认知，即使现在常常有研究动物学习能力的信息，但动物做出的“思考行为”在人眼中也算是“不屑一顾”吧，因而，也就几乎没有了。
但是人也承认——人也是动物。但会紧接着补上一句——人具有很高的“智慧”的动物。
然而，人天生的智慧真的直接决定了人与动物显著差异吗？
并非如此，不然也就没有原始人的进化过程了。这个进化过程真正突飞猛进的开端是文明的诞生，文明就是智慧的积累，正是这种积累效应使得进化速度骤变。不然单靠人天生的智慧，从同一起点上开始和动物比拼，几十年光景中哪能走得了多远？所以，工业革命之前的革命也叫“认知革命”，这透着古老人类与动物开始分道扬镳的余音。
如今，这种伴随着智慧积累、文明壮大而扩大的差异已经无比巨大。甚至人的眼中已经看不到，任何将自己与动物建立关联的可能。又比如生存空间上，举目四望这个星球还有多少动物的空间呢？而“动物园”之类的存在更是最好的说明。过度的差异产生的暴力压制，已经使人类不再有机会去想想，自己和动物真正的差异在何处了。
然而参照是可贵的。“以古为镜，可正衣冠。”用相似的事物作为基准来对照，是认识本体的捷径。既然动物只有“生物基因”，那么不妨以它们作为参照，来帮助认识人的行为中被“生物基因”操纵的部分。这也是人最不愿意承认的地方。但想想这个唯物主义的世界，既然人认为动物的行为是实实在在的“生物基因”的表达，为什么要不假思索的否定这种基于人和动物共同物质基础的推论呢？假如是源于人的骄傲，那么骄傲本身是否就是一种“生物基因”的表达呢？
因而，尽管粗看起来人的任何行为，似乎都没有像动物一样完全被“基因”操纵着。但这也许是一种“合成效果”。就如初中物理中力的合成一样，人的“思想基因”决定的行为以及文明的粉饰，也混合进了人的整体行为之中，从而淡化“生物基因”的操纵效果，又或者说是“生物基因”的操纵隐藏得更深了。
有必要独立地审视“生物基因”、“思想基因”的“操纵能力”，以此来理解“人”，然后才谈得上去理解自己。
生物基因的统治力  走路、吃饭、睡觉&amp;hellip;&amp;hellip;这些身体上的动作和动物的行为完全没有差异。对此有一种说法是，这些都是“潜意识”行为，也就是不需要思考就可以做出的行为，而它们占了一天的90%以上。
这是一个让人无奈的比例，但正如感觉时间匆匆，却又不得不花很大一部分来睡觉一样，这同样也是一个无力改变的事实。
而这里提出的“潜意识”概念，我认为太过掩饰。与其创造那么多“人”所专用的概念名词来刻意区分，还不如就用和动物等同的说法：“生物基因的表现”来一言以蔽之。更加简单明了。
但其实人的“生物基因”与动物还是有不同之处，这也是我对于“生物基因”真正关注的部分——那就是情感的表现。
虽然动物也是有情感的，比如很多的小故事、视频、图片中动物的那种简单、纯粹的情感常常让人感动。但人的情感明显是比动物强烈得多的。可不幸的是，这些强烈的情感好坏参半，所以也就有了“人性本善”和“人性本恶”的讨论。
“好”的部分通常和“爱”有关，暂且不说，留到之后思考爱情、亲情、友情的时候谈。
“坏”的部分是现在我所要思考的，它通常和“欲”有关。而“欲”这个字眼本就带着“本能使然”的含义，所以西方文化中也有称之为“原罪”的说法，比如电影《七宗罪》。
现在到了问题的关键了——人的行为中被“欲”所操控的占多少比例呢？
为什么要去强调行为比例呢？因为对行为比例的讨论，其实是在审视时间。而时间是一切的基础。
人对自己自视甚高的根源，与其说是源于智慧，不如具体到“时间的使用”上。因为在人的眼中，动物一切行为由天生的基因所操控，靠本能生存的生命是缺少意义的，像是一幕幕按“基因剧本”演绎的静默片。而时间就是生命的载体，“使用好”时间就是生命有意义的必要条件。智慧赋予的思考能力，使得自己的人生像是由自己在执笔书写，因而有了俯视万物的姿态。
然而回到之前所说，我认为这种“自己执笔”的假象其实是两种基因合成的结果。应该剔除与动物相同的被生物基因操控的行为后，再来比较，看看是否真的是“自己在执笔”，再论人是否有超然万物的资格。
相比动物存在的简单情感，人的情感更加深化了。但其中“欲”的部分却是比动物更加“兽化”的东西。
以七宗罪列举的“欲”为例：傲慢、嫉妒、暴怒、懒惰、贪婪、色欲和暴食。如果尝试着将这些，与生活中剩下的10%行为进行对应。那么可悲的一幕出现了，似乎这10%的行为几乎都可以对号入座！
要知道，这还没讨论人独有的“思想基因”，而时间好像已经被占满了！
这一番对应后，第一次看到原来人的许多行为“本质上”和动物无异，人和动物的界限从未如此模糊过。
而那文明带来的基础教化，成了一件华丽的遮羞布，教会“嫉妒”以暗示，教会“贪婪”以借口，教会“色欲”以天性&amp;hellip;&amp;hellip;
但却不能改变&amp;quot;欲&amp;quot;属于“生物基因”的本质。
思想基因与人生意义  思想基因和人生意义紧密相关。对“思想基因”的理解不妨辅以对“人生意义”的定义、探求。
何为人生的意义？我认同这样一个看法：人生没有意义，而我们要做的就是去赋予它一个意义。
人生的意义就是“自己内心的声音”。但要听清这个声音并不是随时都可以，至少需要一定程度的重塑自己的思想。
为什么？因为，人的本质是这两种基因，但如果只有这两种基因，便太令人绝望了。毕竟如果一开始这两者都不属于自己的话，那么怎么才能“无中生有”的诞生真正的自己呢？这就需要重塑的、属于自己的思想去重塑人的本质中“思想的基因”，然后便有了“自己内心的声音”。
为什么说可能现在这些构成人的本质的基因里，并没有属于我们“自己”的部分呢？
现在的自己身体是一个人生长的结果，而生物基因最初是由继承而来的，接着吃的食物构建了躯体，并且不断更新着。那么思想基因也类似如此，人非生而知之者。我所受的学校教育、家庭教育、人与人之间的交流、社会媒体的信息……形成了现在的思想基因。尽管它让我看上去不等于一堆食物的堆积，但实际上正是这些食物不断成为着躯体。那么由外来之物构建而成的“思想基因”，如果从没认识到它们的来源，又怎么能判断它们是不是“自己控制”的呢？
也许，正是没有自己的思想基因，才寻不到人生的意义！
人的起源何其相似——如果一个单细胞，不断地自我复制，最后这个整体会产生“灵魂”吗？这应该是未解的。
这未解之处具体到人身上便是“智慧”，它是先于任何文明诞生的。这使得即使两种基因都不是自己的，但仍有机会获得自己的思想基因。那就是用智慧去审视、重塑它们。
而且学习获得的文明是“最中立”的思想基因，也可以配合智慧去审视从外部未加过滤便用于构建自己的思想，重塑出属于自己的思想！“圣人之道，吾性自足。”我想也可以从此理解吧。
以前我自从注意到信息时代各种信息中，人为隐藏着险恶的“欲”之后，便排斥阅读、吸收，更多的是观察自己再对照别人来获得认知。
但有了对上面对人的智慧的认知后，我不再害怕吸收了。
虽然外来的思想不是自己的，甚至会被它们人为隐藏的“欲”操控，但是却可以增长智慧。毕竟，也许现在的智慧积累不足以过滤自己所有接收的思想。
但基于“欲”的信息，总带着人想要对方接收信息时，被自己嵌入的“欲”而影响的目的，可同时也就意味着这样的信息深度有限。若这有限的深度不能被识别，便一定会被伪装得更深的“欲”所侵染。我见过得最可耻的实例就是一个知识付费产品，非常出名（叫“逻辑思维”），正好我看到一篇源自某一科学研究的文章，里面只去掉了一处关键信息，就把研究结果中“依靠自己”的结论，偷换成了让人接受知识付费的暗示。这种隐藏极深的“欲”，就像“老实人的恶毒”，比起“饭中的沙砾”更让人脊骨生凉。
但这种信息毕竟深度有限，这也就意味着有些超过这些深度的信息就如文明一样，具有“中立”属性。这常见于真正的文学（最深的伪装也存在于文学中），比如读过的《百年法》《平面国》&amp;hellip;&amp;hellip;文学是思维的实验，实验的中立初衷是基本属性。
而自己接收的文明中，感触最深的是和我职业相关的计算机方面的知识。尤其是现在关注的程序语言理论，研究计算本身，其中思想更是受教良多。
然而知道了思想基因的构建过程后，其中有一种人让我甚至内心深处感到恐惧——
虽然垃圾信息众多，但总能在吸收中增长智慧，只是速度快慢。最终的差异在于有没有用智慧去反思过去的自己，诞生真正的自己。
但，如果停止吸收呢？
明显的，信息泛滥的时代，从信息源头截断吸收是不现实的。我之前的“避免、提醒”行为，其实就是试图截断这种源头。但还有一种情况是可以做到近乎停滞吸收的。
因为吸收的外来思想并不是同等比重的，而是具有权重。那么如果吸收的某种外来思想占据极端的权重，并且这种思想也具有极端的属性，那么其他信息可能就吸收不了，或者马上被排斥。
这种情况其实客观的说每人都有。因为它最容易导致的便是成长环境，所以所谓的偏见“小农思想”、“地域黑”就是代表。这些说法被抨击，一是歧视色彩，二是盲目的打击一片人。但之于个人呢？
我身边就有这样的人，儿时混社会未遂，沾染了幼稚的社会气息。家庭又缺少文化，亲情破碎，无管教。幸运的经历了大学的粉饰，便成了一个矛盾的混合体。急于发出声音，掩盖心中的自卑；又迷信阴谋论、权势、金钱；又在处于安全平静的小角落里想激发社会中的兄弟义气&amp;hellip;&amp;hellip;极端的混乱着。
这样的人没有巨大的刺激，是不会吸收任何外来思想信息的。即使有巨大的刺激，带来的影响也可能是化为另一个极端权重的极端属性的思想。而吸收的意义在于智慧的积累，然后反过头去过滤吸收的思想，重塑自己的思想。
这样的人，还未曾触摸新生的机会，便已经固化成死亡。面对这样的情况，我几乎难以交流。因为我几乎知道我说的每一句话，他的回答，以及他说的每一句话，背后的原因。
之所以单独说这种情况下的人，是因为对于“欲”的追求也与这有着相同的趋势，只不过他是多种情况的汇集，容易达到极端状态，而对“欲”的追求需要在单方面上更深才能与之等效。
然而，现在的风气便是鼓吹对各种“欲”的追逐，若视前一种极端情况为“死人”（人的本质中不会有自己的东西），那么又见过多少后一种情况下的“活死人”呢？
人生到了这一时刻，需要去追溯自己任何想法、做法的根源。用智慧去审视这一根源的由来、合理性。这既是一种过滤，也是一种重塑自己作为人的本质。
只有越早拥有自己的思想，才能越早听见自己“内心的声音”，才能知道此生要赋予的意义为何！
我的墓志铭  人的本质就是“生物基因”和“思想基因”。
前者的“爱”、“欲”，后者的“重塑”、“寻找”。这些都可以谓之人生的修行！细思之，践行之，人之始也，吾之始也。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1993-人生</title>
      <link>https://Wo0dsHole.github.io/1993/1993/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Mar 1993 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Wo0dsHole.github.io/1993/1993/</guid>
      <description> 0-对“人”的理解与墓志铭 1-月亮之下，那个时代的安排 2-等一下，走偏了 3-第一份人生“旅游攻略” 4-生命的轻与重 5-另一种“人间失格” 6-酒吧 7-行游苏州 8-爱情观(一) 9-爱情观(二) 10-《你的名字》 11-潘多拉之盒 12-Free Solo(草稿) 13-《革命之路》 14-裸辞思考 15-金钱陷阱(未完) 16-《弱点》 [17-德州扑克反思] -1-素材  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>